<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>NLP</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://lego4language.github.io/"/>
  <updated>2021-10-13T08:21:29.132Z</updated>
  <id>https://lego4language.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>0 丨 1</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>一文搞懂代数几何发展史</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/10/13/%E4%B8%80%E6%96%87%E6%90%9E%E6%87%82%E4%BB%A3%E6%95%B0%E5%87%A0%E4%BD%95%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%8F%B2/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/10/13/一文搞懂代数几何发展史/</id>
    <published>2021-10-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-10-13T08:21:29.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>按照俄国数学家沙法列维奇的观点，代数几何在20世纪现代数学的发展历史中占据着一个相对中心的位置。抽象代数、代数拓扑与微分拓扑、整体微分几何以及分析学中的许多重要理论都是因代数几何研究的需要而提出的。在大多数20世纪基础数学重大进步（例如获得菲尔茨奖和沃尔夫奖的工作）的背后，总能看到代数几何的影子。例如获得沃尔夫奖的陈省身与丘成桐两位先生最重要的工作就与代数几何密切相关：陈（省身）示性类被深刻地推广与运用到代数几何中，而著名的卡拉比-丘（成桐）流形则是目前代数几何中最热门的研究对象之一。本文将简要回顾代数几何的发展历史，从中可以帮助我们了解这个颇为神奇的数学分支学科。</p><h3 id="一、在19世纪之前的探索"><a href="#一、在19世纪之前的探索" class="headerlink" title="一、在19世纪之前的探索"></a>一、在19世纪之前的探索</h3><p>简单来说，代数几何的主要研究对象是“代数簇”(algebraic variety)，最简单的代数簇(也称为仿射代数簇)是一组多元多项式的零点集合。对代数簇的研究实际上从古代希腊就开始了，两千年前的古希腊数学家们所熟悉的直线、圆、圆锥曲线、三次曲线等代数曲线和平面、球面、柱面和二次曲面等代数曲面都属于只用一个多项式来确定的代数簇。在没有直角坐标系的条件下，阿波罗尼乌斯(Apollonius)运用在今天看来很笨拙的综合几何方法对圆锥曲线作了十分详尽的研究，发现了它的许多性质。到了近代法国数学家笛卡尔(Descartes)和费马(Fermat)能够用解析几何方法来研究任意代数曲线方程的时候，事情就发生了质的飞跃。古代希腊数学家由于没有代数工具，他们只能局限于研究低次代数方程所表示的曲线或曲面，而有了解析几何之后，在理论上就可以讨论任意次数的代数曲线或曲面，从而就可以把所有的几何问题都转化为代数问题来解决。费马还证明了所有非退化的二次曲线都是圆锥曲线。微积分的发明者之一、数学家牛顿对三次平面曲线进行了初步的分类(共有72种)，而欧拉(Euler)则对所有的二次曲面进行了分类。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（01）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">笛卡尔</p></center><p>在17世纪时，德沙格(Desargues)通过研究画家的透视方法而形成了射影对应的概念，他还引进了无穷远点的概念。在普通的欧氏平面和空间中加入了无穷远点后，就得到了紧致的射影平面和射影空间，它们是许多经典代数簇所在的空间。另一方面，欧拉的虚数概念的引入也完成了代数方面的“封闭化”，由此可以简化数学命题的叙述。例如在射影平面中，非退化的二次曲线只有一种(在普通欧氏平面中要分为椭圆、双曲线和抛物线这三种曲线)，并且三次曲线不是牛顿所分的72种，而是只有三种曲线。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（02）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">牛顿</p></center><p>牛顿和莱布尼茨(Leibniz)还用所谓的“消去法”得到了确定两条代数曲线相交点的方程组(即大学高等代数课本中的“结式”方程组)。在此基础上，数学家贝祖(Bézout)证明了著名的贝祖定理：设C和C’是次数分别为m和n的平面射影复曲线，则C和C’相交于mn个点(计入重数)。例如从表面上看，复射影平面内的一条直线与一条抛物线的相交情形一共有四种：交于两点、交于一点、相切与无交点。但其实直线与抛物线交于一点时，它们还相交于抛物线上的无穷远点，而相切可以理解成它们相交于两个重合在一起的点，至于不相交的情形，则可以看成是它们相交于复平面上的两个被称为“圆点”的虚的无穷远点。这样，一次的直线与二次的抛物线在复射影平面上总有1×2＝2个交点。又如一个椭圆与一条三次曲线总是相交于2×3＝6个交点等等。贝祖定理实际上是代数几何中一个重要小分支——相交理论的起点。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（03）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">莱布尼茨</p></center><h3 id="二、19世纪对代数簇的初步研究"><a href="#二、19世纪对代数簇的初步研究" class="headerlink" title="二、19世纪对代数簇的初步研究"></a>二、19世纪对代数簇的初步研究</h3><p>到了19世纪上半叶的射影几何理论正式登场后，才初步形成了一些关于复代数曲线与复代数簇的代数几何定理。以法国数学家庞斯列(Poncelet)为代表的一批数学家建立了射影几何的系统理论，总结和整理了大量的射影几何命题和方法，特别是射影变换的理论。例如可以将圆锥曲线看成是两个相互射影对应线束的对应直线的交点轨迹等。在射影几何里还有一些涉及到计数几何(enumerative geometry)的定理，例如可以证明每个三次代数曲面上都有27条直线、每条非退化四次平面代数曲线都有28条与曲线同时相切两次的双切线、与5条已知圆锥曲线都相切的圆锥曲线一共有3264条等结论。<br><br>黎曼是19世纪最伟大的数学家。他在研究阿贝尔积分理论的过程中提出了内蕴的“黎曼面”的概念和黎曼面上代数函数的理论。阿贝尔积分是复变函数论中与复代数曲线紧密相关的一种复积分，它来源于微积分中更早的“椭圆积分”，而研究椭圆积分的最初目的则是为了计算椭圆的周长(我们在微积分里已经知道，类似于求椭圆周长的这种定积分是没有原函数的，它们只能通过近似计算的方法来求出定积分的值)。现在在复平面内，如果f(x,y)是一个二元复多项式，那么f(x,y)＝0就定义了一条复代数曲线，注意在这里可以取复数值的x和y都是实2维的复变量，因此复平面就可以看成是实4维空间，而相当于两个实数等式的复数等式f(x,y)＝0实际上又确定了两个4维空间中的曲面，由于每增加一个实数等式就相当于减少一个几何维数，于是复代数曲线f(x,y)＝0实际上就是一个4－2＝2维的实曲面。这样，每一条复代数曲线都对应了一个抽象的被称为黎曼面的几何对象。黎曼的初始目标是对黎曼面上所有的阿贝尔积分进行分类，由此出发他得到了一系列刻画黎曼面性质的重要定理。由黎曼面与代数曲线的对应关系可知，他实际上是得到了不少关于代数曲线理论的重要成果，因此我们可以讲，是黎曼首创了用分析来研究代数曲线的方法。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（04）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">黎曼</p></center><p>黎曼首次发现了“亏格”这一现代几何的基本概念(对应了几何对象上“洞”的个数)，并提出了代数几何中最基本的双有理变换的思想。双有理变换是一种比射影变换更加宽泛的变换，它能够保持代数曲线的亏格不变，并且此时两条代数曲线上的有理函数域一定是同构的。注意到有理函数域是一个代数对象，因此这实际上就是建立了几何与代数之间的初步联系。从黎曼的时代到现在，从某种程度上说，整个代数几何主要就是在研究一般代数簇的双有理分类问题。黎曼和他的学生罗赫一起还发现了著名的(代数曲线上的)黎曼-罗赫定理，这个定理反映了代数曲线上的由全体有理函数组成的线性空间的性质是如何受到亏格这一几何不变量控制的。这个深刻定理后来在20世纪被推广到了高维代数簇的情形，并直接导致了著名的阿蒂亚-辛格指标定理的发现。<br><br>黎曼在1854年的著名演讲中所给出n维黎曼流形的初步概念，不仅仅是为了研究物理学意义上几何空间的需要，其实也是在为探索一般的高维代数簇性质所做的准备工作。黎曼在历史上第一次发现，在一般的高维微分流形上也可以设置任意的度量。他经过推算发现了刻画黎曼流形局部几何性质的主要不变量——黎曼曲率张量。这些张量实际上成为了现代整体微分几何发展的起点，并且最终都会通过某种形式进入到了代数几何的理论中。更令人难以置信的是，黎曼在研究数论时所提出的大名鼎鼎“黎曼猜想”，后来竟也变成了推动代数几何发展的强大动力！所谓的黎曼猜想是说：复变函数黎曼函数的全部复零点的实部都等于。黎曼猜想是一个内涵极其丰富的猜想，它应该是现代数学中还没有被证明的最重要的猜想。<br><br>代数数论的研究其实也是推动代数几何理论发展的另一个重要来源。为了研究代数数域的需要，19世纪的德国数学家克罗内克(Kronecker)和戴德金(Dedekind)等人引入理想、赋值和除子等基本概念。以这些数学家为代表的“代数学派”的工作目标是设法对黎曼用分析方法给出的结果试图作出纯代数的证明，毋庸置疑，这对代数几何这门学科的性质来讲是至关重要的。与此同时，以马克斯·诺特(Max Noether)和克莱布施(Clebsch)为代表的“几何学派”继续从经典射影几何的角度研究复代数曲线，他们发现了平面曲线奇点解消的“胀开”(blow up)方法。</p><h3 id="三、19世纪末到20世纪早期对代数簇的深入研究"><a href="#三、19世纪末到20世纪早期对代数簇的深入研究" class="headerlink" title="三、19世纪末到20世纪早期对代数簇的深入研究"></a>三、19世纪末到20世纪早期对代数簇的深入研究</h3><p>从19世纪末期开始，代数几何的发展进入了一个新的历史阶段。以皮卡(Picard)和庞加莱(Poincaré)为代表“分析学派”试图将黎曼的复代数曲线理论推广到复代数曲面上。虽然这里的(复的)维数仅仅增加了一维，但是与代数曲线的情形完全不同，研究代数曲面需要克服许多困难，难度极大。例如在复三维的空间中，如果g(x,y.z)是一个三元复多项式，那么g(x,y.z)＝0就是一个复代数曲面。与复代数曲线类似，g(x,y.z)＝0实际上确定了实6维空间中的一个6－2＝4维的实微分流形。<br><br>在研究代数曲面的过程中，非常需要了解高维流形的拓扑性质。法国数学家庞加莱为此首创了代数拓扑的同调(homology)理论。为了弄清楚黎曼所说的高维“贝蒂(Betti)数”到底是什么，庞加莱开始建立单纯复形的同调理论，以便能够严格地证明黎曼的直观猜想。他从1895开始，写出了著名的关于同调理论的一系列文章。其大致的想法是，先将代数簇进行三角剖分后得到一系列单纯形，然后就能够以此构造出单纯同调群(其实也是线性空间)，这样，每个贝蒂数就分别是这些线性空间的维数，它们都是拓扑不变量，可以用来刻画代数簇的几何性质。接着莱夫谢茨(Lefchetz)在20世纪初期进一步用这个同调理论开始研究复代数曲面的拓扑性质，得到了许多深刻的定理。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（05）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">庞加莱</p></center><p>对于代数曲面理论研究的最主要的贡献还是来自于著名的“意大利学派”。这个学派的三个主要代表人物是卡斯泰尔诺沃(Castelnuovo)、恩里奎斯(Enriques)和塞维里(Severi)，他们在20世纪初期用天才的几何直觉和高超的几何技巧，综合运用包括分析与拓扑方法在内的各种方法创造了复代数曲面的一个非常深刻的理论，包括代数曲面的奇点解消、除子与线性系的经典理论、代数曲面的黎曼-罗赫定理的初步形式以及代数曲面的模空间等等。例如他们用一组平面去截割一个代数曲面，在所得的代数曲线上再运用黎曼的代数曲线理论的结果，从中得到了关于代数曲面的一些重要结果。与代数曲线只有单一的不变量亏格不同，刻画代数曲面除了几何亏格以外，还需要算术亏格等其他好几个不变量。<br><br>但同时意大利学派的工作也有一个致命的缺陷，那就是缺少一个统一的逻辑基础，一些证明要依赖于数学家心目中某种神秘的几何直观，因而缺乏严密性。和数学史上常见的情形一样，这种逻辑基础不稳的状况对于视严格为生命的数学家们来说是一件特别纠结的事，它严重阻碍了代数几何的向前发展。</p><h3 id="四、将抽象代数方法引入到代数几何中"><a href="#四、将抽象代数方法引入到代数几何中" class="headerlink" title="四、将抽象代数方法引入到代数几何中"></a>四、将抽象代数方法引入到代数几何中</h3><p>要真正严格地建立起代数几何的理论基础，离不开抽象代数，这是因为抽象代数能够在最一般的情形中准确地描述代数簇的性质。在1900到1930年之间，已经开始出现了一些抽象代数的理论，包括群、环、域和模等理论。群论主要来源于19世纪的伽罗瓦(Galois)理论，而环与理想的概念则来自于戴德金的代数数论，它们的最早雏形是数域的代数整数环及其理想的概念。克罗内克不仅从代数数论中抽象出了一般的环与理想的概念，并且拉斯克(Lasker)在20世纪初期就发现了理想与代数簇之间一些最基本的天然联系，例如不可约仿射代数簇所对应的“坐标环(coordinate ring)”一定是整环，而不可约仿射代数簇的几何维数实际上就等于这个整环的商域在复数域上的超越次数等。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（06）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">伽罗瓦</p></center><p>这样我们就看到，在仿射代数簇与坐标环之间有一一对应的关系，如果我们将若干个仿射代数簇适当地“拼贴”在一起，那么就可以得到一个传统意义上的代数簇。因此仿射代数簇是代数簇的基本组成部分。例如维复射影空间就是一个最简单的代数簇，它是由个普通的维复欧氏空间经过拼贴而成的。<br><br>除了代数数论是环与理想理论的主要起源之外，希尔伯特(Hilbert)的代数不变量理论也是理想理论的重要来源。著名的希尔伯特零点定理是说：多项式空间中的极大理想和的点是一一对应的，因此坐标环的极大理想就与仿射簇的点一一对应。这其实也意味着可以根据代数的信息(即理想)来构造几何的对象，这是后来概形(scheme)概念能够产生的最原始的想法。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（07）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">希尔伯特</p></center><p>接着克鲁尔(Krull)进一步建立了更多的关于环的理想理论，包括环的局部化(localization)的概念、整闭环的性质、赋值理论和克鲁尔维数等内容。对代数几何来说，环的局部化是非常基本的概念。对于仿射代数簇来说，整环的商域是它的有理函数域。对上的任何点，都有一个局部环，后来人们发现，这些局部环的全体组成了可以刻画仿射代数簇的几何特征的结构层(structure sheaf)。<br><br>E. 诺特(E.Neother)是20世纪最伟大的女数学家，她也是代数几何学家马克斯·诺特的女儿。在E. 诺特之前，代数学基本上只局限在实数域和复数域中进行研究，是E. 诺特首先认识到代数结构是代数学中的首要概念，她对建立起抽象代数学的基本理论框架起着主要的作用，范德瓦尔登(van der Waerden)写的著名教材《代数学》就是为系统总结E. 诺特和E.阿丁(E. Artin)的环论以及其他抽象代数的理论而写的。E. 诺特将戴德金的代数数域的理想分解理论推广到一般的环上，得到了许多像“任何理想均可表示为准素理想的交”这样的基本定理，特别是关于“诺特环”等在代数几何中最常用到的有关概念和理论。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（08）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">诺特</p></center><p>范德瓦尔登也对代数几何的逻辑基础建设有过重要的贡献，他在1930年代写了一系列的文章，用抽象代数的方法解释了以往代数几何学家们直观笼统的“一般点(generic point)”和“特殊化(specialization)”的真正含义，给出了在相交理论中最基本的代数簇相交重数(intersection multiplicity)的严格定义。尤其值得一提的是：范德瓦尔登的学生和主要合作者周炜良也参与了代数几何基础的重建工作。周炜良是一位出生于上海的中国数学家，他的一生对代数几何有着许多的贡献，其中最有名的是，他证明了代数簇上闭链(cycle)的有理等价性定理，从而就可以定义一种重要的环——周环(Chow Ring)，它现在是相交理论中的一个基础术语。<br><br>另一位在代数几何中大规模引入抽象代数方法的数学家是扎里斯基(Zariski)。扎里斯基原来是意大利学派三位大师的学生，他对经他整理的意大利学派成果的证明严密性不足而感到不安和失落，所以他决定用抽象代数方法来重新给出所有的证明。开始的时候，扎里斯基仅仅是将几何的语言“翻译”成代数的语言，但是他很快意识到将经典代数几何里的定理平行地翻译成抽象代数的语言是远远不够的，很多时候扎里斯基必须自己重新发明新的抽象代数概念，并推导出相关的抽象代数定理，才能满足描述代数簇复杂性质的需要。例如在给出重要的代数曲面奇点解消定理证明的时候，扎里斯基就第一次成功地将环论中的整闭包的理论与克鲁尔的赋值环的理论运用到了代数几何中，并且还创造了一个被称为“正规(normal)”的新的抽象代数概念。</p><h3 id="五、现代整体微分几何方法的引入"><a href="#五、现代整体微分几何方法的引入" class="headerlink" title="五、现代整体微分几何方法的引入"></a>五、现代整体微分几何方法的引入</h3><p>在1913年，数学家外尔(Weyl)在研究克莱因(Klein)的黎曼面著作的基础上，写出了《黎曼面的概念》这本极重要的著作，其中首次给出了黎曼面的现代严格定义，并系统整理了黎曼面的解析理论。从外尔给出的黎曼面内蕴定义出发，人们就不难得到高维微分流形的一般定义，即微分流形是局部同胚于欧氏空间的拓扑空间，并且所有的坐标邻域之间的转换函数都是可微函数。当然，代数簇不一定是微分流形，因为它可以包含奇点。然而从研究微分流形的过程中所产生的几何方法和理论大多都可以用到代数几何当中。实际上，微分流形的定义就是后来的概形定义的源头，这两个定义都强调不依赖外部的空间而独立存在，而且局部都是与比较简单的几何对象同胚(或同构)。<br><br>此时列维-齐维塔(Levi-Civita)为了弄清楚黎曼所发现的复杂的曲率张量的真正含义，而提出了黎曼流形中“平行移动”的简单概念。外尔则进一步将它发展成为“仿射联络(affine connection)”这一现代微分几何的基本概念。所谓“联络”，简单地说就是切空间的求导法则(用于刻画流形的弯曲程度)。法国数学家E. 嘉当(E.Cartan)在其所使用的著名的“活动标架”方法的基础上提炼出了“向量丛(vector bundle)”上的联络的思想(后来人们又从向量丛的理论中抽象出了更一般的“纤维丛(fiber bundle)”理论)。E. 嘉当还用外微分形式来表示向量丛上的联络。他在研究李群(一种特殊的微分流形)的整体拓扑性质的时候，发现从外微分形式中可以直接得到流形的几何与拓扑不变量，从而找到了分析与拓扑之间的深刻联系。E. 嘉当发现，由微分流形上的所有的外微分形式确定的德拉姆(de Rham)同调群与的上同调群(cohomology group)是同构的(“同构”这一术语的意思是说，在代数上这两个群是完全一样的)，从而就可以用外微分形式来表示代数簇的几何不变量。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（09）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">陈省身</p></center><p>陈省身先生继承了E. 嘉当的纤维丛思想，在1946年用复流形的纤维丛上的外微分形式确定了的上同调群的元素——“陈(示性)类”。这个概念建立起了纤维丛的上同调群与微分流形的上同调群之间的直接联系，显示了纤维丛对于描述微分流形的整体拓扑性质的重要性。后来人们逐渐发现，陈类是表达高维代数簇的黎曼-罗赫定理的基本工具，而纤维丛则是描述代数簇几何性质的基本语言(如所周知，纤维丛也是现代数学物理理论中的一个基本概念)。<br><br>而要让纤维丛真正进入代数几何，靠的是另一位大数学家韦依(Weil)的努力。1950年，韦依首先发现纤维丛理论可以用到代数几何中，这是因为他看出复流形上的每个被称为“除子”的特殊子流形都对应了一个线丛(line bundle，即秩为1的向量丛)，而反映流形拓扑性质的主要指标欧拉示性数也必须用流形切丛的陈类来表达。这样，纤维丛就和差不多同时发展起来的层论(sheaf theory)融合在一起，成为了推动代数几何向前发展的强有力武器。</p><h3 id="六、概形理论的创立"><a href="#六、概形理论的创立" class="headerlink" title="六、概形理论的创立"></a>六、概形理论的创立</h3><p>韦依可以说是现代数学中涉猎最广的数学家，他对20世纪几个主要的基础数学分支学科都作出了重要的贡献。韦依研究代数几何的动机主要是来源于数论——他很早就想证明著名的黎曼猜想。韦依采用的是间接迂回的战术。简单地说就是先对一些比较简单的域(例如有限域)证明黎曼猜想，从中取得经验，然后再来对付最难的复数域上的黎曼猜想。<br><br>为了证明有限域上的黎曼猜想，韦依需要使用经典的代数几何方法，所以他必须先解决经典代数几何的概念模糊不清、理论基础不稳的严重问题。为此他在1946年专门写了一本专著《代数几何基础》，在其中韦依仿照微分流形的定义，首先提出了内蕴的抽象“代数簇”的定义，他用有理函数作为转换函数，将局部的比较简单的仿射代数簇粘贴在一起，成为了一个抽象的代数簇，从而彻底摆脱了外在射影空间的束缚，极大地扩展了代数几何的适用范围。韦依用交换代数的语言，重新引入了代数几何中的一批重要的概念，包括闭链、一般点、特殊化、相交重数和曲面上的对应等。<br><br>1946年，在上述这本书出版之后不久，韦依终于证明了他的关于有限域上代数曲线的黎曼猜想。然后在1948年，韦依根据他对阿贝尔簇和格拉斯曼簇(Grassmann variety)等高维代数簇在有限域上的点数所做的计算结果，提出了高维代数簇上与黎曼猜想类似的“韦依猜想”。这个猜想充分显示了在有限域上代数簇的算术(arithmetic，即数论)与复数域上的代数簇的拓扑之间具有非常深刻的内在联系。<br><br>要想证明韦依猜想，数学家们需要太多的数学工具，其中就包括还没有被创造出来的概形理论。概形的概念中包含了两个方面的内容，第一个内容是抽象的“几何对象”，第二个内容是它上面的各种“函数”，也就是“层”。层论最早是由法国数学家勒雷(Leray)在20世纪40年代初提出，层的概念来源于复变函数中的全纯(解析)函数，它的元素既可以是函数，也可以是包括了群、环和纤维丛的截面(section)等在内的其他各种对象，因此它可以看成是纤维丛的某种形式的推广。层的优点是包含了纤维丛中的各种几何与拓扑信息。例如通过建立层的上同调群，可以从局部的信息来得到拓扑空间整体的信息，并且还可以处理带有奇点的复杂几何空间或流形。20世纪50年代，数学家H.嘉当(E.嘉当的儿子)在研究多复变函数论的时候，发现勒雷的层论非常有用。他发现意大利学派的许多复代数几何不变量都可以通过层的上同调群语言表示出来。H. 嘉当还进一步给出了环层空间(ringed spaces)的定义，它的作用是将简单的空间“粘贴”在一起。他还与艾伦伯格(Eilenberg)一起创立了在代数几何中大量使用的同调代数基本理论体系，证明了同调代数中的许多定理。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（10）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">塞尔</p></center><p>另一位大力推进层论进入代数几何的重要数学家是塞尔(Serre)。塞尔先在一种允许有奇点的Stein复流形上引入了十分重要的凝聚层(coherence sheaf)的概念(它可以看成是纤维丛的某种模拟)，凝聚层的上同调群具有十分良好的性质。接着塞尔又看出层论也可以用在比Stein流形更特殊的复代数簇上，于是他就立即系统地将层论大规模运用到了代数几何中。塞尔为代数几何构思了。<br><br>一个最基本的研究对象，称为“塞尔簇(Serre variety)”，其中充分吸收了H. 嘉当的环层空间的概念。塞尔认为这是一个比韦依的不用层论的抽象代数簇更简单的概念。不过和韦依的抽象代数簇一样，塞尔簇也有自己的缺陷，例如有一个涉及“完全性(complete)”的附加条件就限制了塞尔簇的使用范围。<br><br>实际上在20世纪50年代的时候，已经有人想到了概形这个比塞尔簇更基础的概念，但是没有人真正敢去实际建立这个概形理论。这是因为如果要将概形作为代数几何的最基本的研究对象，那么就等于是将迄今为止建立起来的整个代数几何的理论大厦推倒重来，并且这个概形理论需要综合一百多年来所产生的代数、分析、几何、数论与拓扑等学科的大量主要成果，以其工作量之浩大，这无疑就是一个“不可能完成的任务”。这个空前庞大的概形理论的诞生需要一个像格罗滕迪克那样的超级天才式的人物。<br><br>1928年3月28日，格罗滕迪克出生于德国柏林的一个犹太家庭，他在开始其数学研究的生涯时，所研究的领域是泛函分析中的拓扑线性空间。在这之后，格罗腾迪克投入到了同调代数的研究中。也是在那个时期，他开始了与塞尔的长期著名通信。从塞尔以及其他的数学家那里，格罗滕迪克学到了许多现代数学和代数几何的基本知识，转而对代数几何和数论产生了浓厚的兴趣。他研究建立代数几何基础理论的强烈动机之一其实也是为了想证明那个与黎曼猜想类似的有限域上高维代数簇的韦依猜想。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（11）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">格罗滕迪克</p></center><p>前面曾经谈到在仿射代数簇和它的坐标环之间有一一对应的关系，因此对仿射代数簇的几何研究也就可以转化为对相应的坐标环的代数研究。然而坐标环是一种性质很好的环，它在环论中还有一个专门的名称叫“-代数(-algebra)”。由于不是每个交换环都可以成为仿射代数簇的坐标环(例如整数环Z就是如此)，所以格罗腾迪克就想用任意的交换环来构造一种类似于仿射代数簇那样的抽象的几何对象，使得每一个交换环都可以成为这种抽象几何对象的“坐标环”。大约在1957年左右，卡吉耶(Cartier)建议用交换环的全体素理想的集合（称为的“素谱”）来作为与对应的“几何对象”，它是经典仿射代数簇的抽象推广。这个简单的想法立即成为了格罗腾迪克重建代数几何基础的出发点。这是因为每个交换环的素谱连同它上面的结构层一起，都能够组成一个环层空间，这个环层空间就是最简单的概形——“仿射概形(affine scheme)”。这个仿射概形就是格罗腾迪克心目中的“抽象的几何对象”。一旦有了仿射概形，那么对这种新的几何对象的研究就能够转化为对任意交换环的代数研究，这就将极大地拓展这种新几何的适用范围，实现人们长久以来梦寐以求的将代数几何与代数数论统一起来的梦想。<br><br>概形就是局部同构于仿射概形的环层空间，或者也可以将概形粗略地理解为是将一些仿射概形经过适当的“粘贴”后而得到的。由于仿射概形是仿射代数簇的推广，因此很明显：概形确实是经典代数簇的抽象推广。<br><br>1958年8月，格罗滕迪克在爱丁堡举行的国际数学家大会上作了一个报告。他的这场报告不是对他过去已取得成果的汇报，而是对其未来十年工作的预告。后来被誉为代数几何的圣经的八卷《代数几何基础》(简称EGA)，就是格罗滕迪克在1960-1967年间与迪厄多内(Dieudonné)合作完成的。在写完EGA之后，格罗腾迪克和他的合作者们一起又马不停蹄，继续撰写缩写代号为SGA的另外八卷系列代数几何专著。就这样，通过总篇幅达7500页的这两套书的写作，格罗腾迪克在20世纪60年代末，终于将经典的代数簇理论推广成了适用面更广的概形理论，真正为整个代数几何学建立起了一个牢固的逻辑基础，并且彻底重写了代数几何。<br><br>格罗腾迪克的概形理论将代数几何打造成了一个在很大程度上将几何、代数、数论与分析完美统一起来的逻辑推理体系，它具有许多经典代数几何理论所没有的优点。例如在概形上，可以有严格的“一般点(generic point)”、“基变换(change of bases)”、以及“幂零元(nilpotent element)”等非常有用的概念，并且可以用精细的抽象代数的方法来研究几何对象的各种抽象的“几何性质”，这样就为解决一大批重要的经典数学问题开辟了道路。同样在概形上，我们可以做所有的在经典代数簇上曾经做过的事情，例如可以定义广义的“纤维丛”(即模层)、“除子”和“微分”，可以有层的上同调理论(包括Serre对偶定理等)，可以建立严格的代数簇分类理论和黎曼-罗赫定理，以及建立严格的相交理论(包括周环和陈类)等。在概形上也能够做以前根本无法做到的事情，例如可以构造模空间的严格理论，尤其是可以建立能够应用于数论的“算术代数几何”理论等。<br><br>后来的历史发展证明，当经典代数几何的逻辑基础问题被彻底解决后，代数几何便立即取得了巨大进展，并因此促进了20世纪后半叶现代数学的大发展。下面列举一些现代数学中因代数几何的进步而获得的重大成果，它们分别是：德利涅(Deligne)证明了数论中韦依猜想、广中平佑解决任意维数代数簇的奇点解消问题、芒福德(Mumford)建立了一般模空间的理论、法尔廷斯(Faltings)证明了数论中的莫德尔(Mordell)猜想、森重文完成了3维代数簇分类、怀尔斯(Wiles)证明了数论中著名的费马大定理以及吴宝珠证明了朗兰兹(Langlands)纲领中的基本引理等。不仅如此，伴随着这些重大问题的解决过程，同时又出现了一大批全新的数学研究领域，其中尤其令人想不到的是概形理论对于数学物理研究的巨大推动作用，而在量子场论中出现的许多新思想（例如弦理论、镜像对称和量子上同调等）反过来又促进了对于代数簇的拓扑和计数几何的研究。<br><br>人们常说格罗滕迪克“有一种关于数学可能是什么的高屋建瓴般的观点”。数学家巴斯(Bass)就曾评价：格罗滕迪克用一种“宇宙般普适”的观点改变了整个数学的全貌。我们不妨可以简单地将代数几何看成是“用多项式研究几何、用几何的想法研究多项式”的学科。特别是从代数几何中体现出来的代数与几何相互作用的方式，具有普遍的意义，目前这种思想方法已经渗透到了几乎所有的现代数学各主要分支学科中。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】一文搞懂代数几何发展史（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数论书籍推荐</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/09/24/%E6%95%B0%E8%AE%BA%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/09/24/数论书籍推荐/</id>
    <published>2021-09-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T15:24:55.540Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】数论书籍推荐（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>我是学数论的研究生，以前见有人发贴子，也有同学曾经问过我一些学数论的参考书。今天谨以我个人的喜好，谈谈学习数论的参考书。在此我只提：我以前曾经读过现在正在读着和将来十分想读的数论参考书目。一家之言，仅供参考！<br><br>在国内有一个不好的倾向是把数论分的太绝对化，要么是学代数数论的要么是学解析数论的。听过美国威斯康星大学杨同海教授的一个报告，说了一句挺有意思的话：在美国都认为我是做解析数论的，而在国内?学解析数论的也应该明白Adele ring,Idele group,这些都是以后进一步学习最基本的东西。如果作为一个硕士毕业的数论研究生这些你都不知道，那只说明一种情况是你老板不是一个合格的导师。我一直认为一个合格的导师是不仅把自己的专业知识传授给学生，更重要的是告诉学生自己的学科在整个数学中的所处的地位和作用，在和自己相关的学科中别的数学家都在做什么工作什么是主流的数学什么是核心的数学，而不是逼着学生去读你的只能发表在某某大学学报上的论文。<br><br>我所说的书目，一类是可以做教材的一类是平时学习的参考书。做教材的书我认为起码要满足三个条件：</p><ul><li>不要太厚不会让人望而生畏；</li><li>起点不要太高，即预备知识不要太多；</li><li>要有当代数学的内容，你不能整个一本书都是讲一百多年前的数学，那是本科生的教材!</li></ul><h3 id="1、初等数论"><a href="#1、初等数论" class="headerlink" title="1、初等数论"></a>1、初等数论</h3><p>内容主要是数论函数和同余性质。国内外都有很多很好的参考书的。</p><p><br></p><p><hr><br><br></p><h3 id="2、解析数论"><a href="#2、解析数论" class="headerlink" title="2、解析数论"></a>2、解析数论</h3><ul><li>H.Davenport《multiplicative number theory》GTM74</li><li>A.A.Karatsuba（卡拉楚巴）《Bacis Analytic Number Theory》</li></ul><p>这两本书都是非常适合做教材的。包含了Riemann zeta function，Diriclet L-functions, zero-free , prime number theory , explicit formula，three primes theorm of Goldbach conjecture , circle method … 解析数论所有的基础知识。 H.D的书写的非常简练优美可读性很强（除去前六章,我认为！ ）。<br><br>另外如果你有足够大的书架足够高的学习热情，你可以买本潘承洞潘承彪的“大词典”：解析数论基础科学出版社。我觉得这本书只适合做词典用。<br><br>有了这两本书的基础，如果你想了解 Goldbach Conjecture and Chen’s Theorem,你可以看 潘兄弟 歌德巴赫猜想 科学出版社有英译本。这可能是他们合写的一本最好的书。<br><br>如果想学习更详细的 Reimann zeta function 知识，你应该只看E.C.Titchmarsh The theory of the Riemann zeta function, second ed. Oxford Univ. Press.这是因为在 BAMS 中 P.Sarnak 给 A.A.Karatsuba and others The Riemann zeta function 写的 book review 的最后一句很有意思的话是：If I were limited to having just one book on my shelves on Riemann zeta functions,I would opt for the 1986 edition of Titchmarsh”s monograph. 最近一二十年Riemann Hypothesis 和 Random matrix theory的研究有很大的关系，但一般讲Reimann zeta function的专著中很少讲到这一点的，不过可以从网上找到一些这方面的survey文章来看看的。<br><br><b id="em">最近又有一本非常新非常好的讲解析数论的书，那就是H.Iwaniec E.Kowalski《Analytic Number Theory》2003 AMS 书比较厚当然内容也非常多，基本上包含了当代解析数论所有的工具技巧和内容。有了这本书上面所有的书你都可以不用读了。</b><br></p><p><br></p><p><hr><br><br></p><h3 id="3、代数数论"><a href="#3、代数数论" class="headerlink" title="3、代数数论"></a>3、代数数论</h3><p>H.P.F.Swinnerton-Dyer《A brief guide to algebraic number theory》Camb. Univ. Press<br><br>这是我见过的最适合做教材的一本书，一学期的课程足够了！作者是大名鼎鼎的 BSD Conjecture 中的 SD。”〉囊话Ideals ,Valuations ， Adele , Idele , Special fields , Tate’s thesis , L-series ， Class field theory ect . 我一向不喜欢写的太厚的书更不喜欢写的太初等的书，书中没有这两个缺点而是很多地方充溢着作者对代数数论独到的精辟的见解。关于其他参考书目我建议大家看看冯克勤老师的代数数论的一个附录和结语，我认为这是那本书最值得看的部分。<br><br>我比较喜欢 S.Lang algebraic number theory springer-verlag GTM110. S .Lang是一个以写很多书而著名的数学家，光springer－verlag就好像给他出了三四十本吧！出书多了就有很多人对他写的书不以为然，其实就这本书来说我认为还是非常好的讲了class field theory ,analytic theory , Hecke L-functions , Artin L-functions, … .<br><br>另外一部名著我认为是学数论的学生大都知道可能大都没仔细读完过（起码我是只仔细看过其中的chapter VII Zeta-functions of A-fields,另外第二部分classfield theory并不是我很感兴趣的地方。），不用猜你知道我说的是 A . Weil Basic Number Theory. 大数学家都喜欢给自己的书起个不起眼的名字，A . Weil就是这样，其实讲的东西绝对一点都不basic，用simple algebras和group representations的工具使用Adele ring and Idele group的语言 ，统一讲述Global Field－number fields and functions fields上的数论。读这本书之前可能需要懂点拓扑群和群表示的东东。</p><p><br></p><p><hr><br><br></p><h3 id="4、自守形式、自守表示、自守L-函数、朗兰兹纲领"><a href="#4、自守形式、自守表示、自守L-函数、朗兰兹纲领" class="headerlink" title="4、自守形式、自守表示、自守L-函数、朗兰兹纲领"></a>4、自守形式、自守表示、自守L-函数、朗兰兹纲领</h3><ul><li>H . Iwaniec《Topics in classical automorphic forms》AMS</li><li>H . Iwaniec《Spectral methods of automorphic forms》AMS second ed.</li></ul><p>这两本书都是从analytic methods出发。第一本讲述了GL(2) 上的 holomorphic modular forms 的情况着重讲 了 Kloosterman sum , automorphic L-functions ; 第二本讲述了GL(2) 上的 Maass wave forms 的情况着重讲 Spectral theory 中的trace formula . 从这两本书里，你能看到当代解析数论的主要研究领域和主要研究方法，这与经典的堆垒素数论additive number theory在内容和方法上都有很大的差别。Kloosterman sum , Trace formula 在当代解析数论研究中起着桥梁的作用也是研究的主要工具和方法。大家知道L-Functions的研究在 Langlands Program 中起着中心的作用，而研究L-functions 往往需要很强的分析方法。最后引用别人的一段话</p><blockquote><p>… we remark that over the the past three decade research in the Langlands Program has been pursued along main lines; via L-functions,via dual reductive(theta liftings)and via the trace formula … one can take the point of view that automorphic forms are primarily of interest because of concrete analytic information they give us classical problem. In the optic, functoriality is a tool rather than an end in itself,and a wide range of other methods from analytic number theory play an equally important role…</p></blockquote><p>关于伟大的Langlands Program , 最原始也可能是最好的参考书是伟大的 H.Jacquet 和伟大的R.P.Langlands 写的伟大的 Automorphic Forms on GL(2) LNM 114 （可在Langlands主页上免费下载）. 当然这本书对初学者来说也是比较难读的，需要掌握很多预备知识。<br><br>S.Gelbert Automorphic Forms on Adele Groups （Princeton 出版的一套红皮书）应该是一本非常好的参考书尽管出版于1975年。励建书老师曾在一个Summer School给同学们推荐过这本书. 但是我翻过感觉写的有点乱，不像一般的书，将这方面的理论分成local theory和global theory，一目了然！<br><br>还有一本不错的书是 R.Godement（法国人，Jacquet的博士生导师）写过一个比较薄的讲义 Note’s on Jacquet－Langlands’ theory 书中主要是把LNM114的重点内容讲了一边，比LNM114好读多了，就像在perface中作者说的那样，书名其实也可以叫做 Jacquet－Langlands’ theory made easy ！<br><br>可能很多人喜欢看, D.Bump Automorphic forms and representations 当然这是一本非常好的参考书。书里主要讲了 local and global theory (Jacquet-Langlands’ theory) for GL(2) 和 Rankin-Selberg Method ，“… but it less tightly organized and considerably longer ( 574 pages ) … ” . Rankin-Selberg method 和 Langlands-Shahidi method当然是研究automophic L functions的重要的解析方法。Rankin－Selberg method 也是 Bump 所擅长所偏爱的部分，书中就写的比较多。内容有点偏 (励建书语,呵呵).<br><br>另外著名的书就是 A . Borel W.Casselman Automorphic forms, Representations , L-functions PSPM vol. 33 (AMS上可免费下载)。这是一个会议论文集，都出自大家之手，当然也是非常全面非常厚的。这本书可能是做这方面的数学家人手一册的必备参考书，让AMS 赚足了钱，后来就索性贴到网页上 online 。一位老师告诉我这是一辈子都有用的书 ^-^. 当然，初学者不可能也没必要从头读到尾，拣你喜欢感兴趣的看就行了。<br><br>还有两本非常新也是非常好的书 J.Bernstein S.Gelbart An Introduction to Langlands Program 这也是一个会议论文集，但不太厚，作者都是这方面的专家的，重要的是从最基本的基础讲起，也不需要太多的基础知识就能看的懂的。<br><br>J.W.Cogell , H.H.Kim , M.R.Murty Lectures on automorphic L-functions 书中分了三部分分别讲述了Rankin-Selberg method and converse theorem，Langlands-Shahidi method 和applications of symmertic power L-functions to analytic number theory 三人都是这方面的专家。看看下面的介绍你就知道是一本非常好的书 This book provides a comprehensive account of the crucial role automorphic L-functions play in number theory and in the Langlands program, especially the Langlands functoriality conjecture.There has been a recent major development in the Langlands functoriality conjecture by the use of automorphic L-functions, namely, by combining converse theorems of Cogdell and Piatetski-Shapiro with the Langlands-Shahidi method. This book provides a step-by-step introduction to these developments and explains how the Langlands functoriality conjecture implies solutions to several outstanding conjectures in number theory, such as the Ramanujan conjecture, Sato-Tate conjecture, and Artin’s conjecture. It would be ideal for an introductory course in the Langlands program.<br><br>中文的可以看 黎景辉 二阶矩阵群的表示和自守形式北京大学出版社。书中的内容偏少些，重要的Automorphic L－functions基本上没讲，但无论如何是一本不错的参考书。<br><br>还有一本不错的中文书是 李文卿 数论及其应用 北京大学出版社书中也是统一处理数域和函数域的，前几章讲当代解析数论的基础内容，第七章讲的是classical的模形式，第八章automorphic forms相当把 LNM114 简要的叙述了一边。<br></p><h3 id="5、算术代数几何"><a href="#5、算术代数几何" class="headerlink" title="5、算术代数几何"></a>5、算术代数几何</h3><p>arithmetic algebraic geometry 是最近三四十年数论和代数几何相结合发展起来的一门学科.由P.Deligne，G.Faltings，A.Wiles最近二三十年的工作，显的尤其重要，也可能是在国外数论最热的方向。需要较多的预备知识，起码你要知道点代数数论 （integers ring , discriminant and ramification , ideal class group ）; 交换代数( Dedekind domains ， discrete valuation rings) ; 代数几何( affine and projective curves , scheme theory ，Riemann-Roch theorm) .<br><br>我见过的这方面的书比较少，有一本是 D. Lorenzini An Invitation to Arithmetic Geometry GSM9 AMS ，这本书的优点是你不知道上面的内容也没关系，从头开始，最后证明了 Riemann Hypothesis for curves over finite fields，用的是 Bombieri 只用Riemann-Roch Theorem 给出的证明方法，可能对于要做这个方向的硕士生来说还是有点太简单吧。<br><br>另一本书 IAS/PARK CITY vol 9 Arithmetic Algebraic Geometry 是AMS组织的 summer school的讲义，总要讲了 Elliptic Curves，Open Questions in Arithmetic Algebraic Geometry,Galois Representations ，Serre’s Conjectures,Modular forms ，这辆本书可能会只使你对这个方向有个大致的了解吧！<br><br>GTM201 Diophantine Geometry spring-verlag 也应该是这方面的不错的书，但内容和难度都比上面两本书高一个层次的。偶的感觉！<br><br>如果真要从事arithmetic algebraic geometry这个方向的研究，个人认为A.Grothendieck同学搞的那些抽象的象天书一样东东早晚还是需要拿来仔细读的，但是厚厚的几大本有点bt的EGA，SGA是不是都要仔细读哪（三年未必能看完）？可能也是个仁者见仁智者见智的问题”</p><h3 id="6、其他读者的意见"><a href="#6、其他读者的意见" class="headerlink" title="6、其他读者的意见"></a>6、其他读者的意见</h3><p>最后一段对阅读 EGA SGA 有一些反对意见, 笔者也认为如此, 现在除了 Hartshorne 可以取代 EGA 一部分之外, 关於 Etale Theory 有 Milne 的 “Etale cohomology” 取代, 其他专题也有专书取代, 没有必要一定去念法文.<br><br>算术几何最重要的三个工作, 分别是 Deligne 证明的 Weil 猜想, Faltings 证明 Mordell 猜想, Wiles证明 费玛猜想, Wiles 学生证明 Modularity 猜想.<br><br>Silverman 有 Arithemetic of Elliptic curves 一二册, 第一册介绍椭圆曲线的基本知识, 第二册有一些进阶的内容, 比如 CM 曲线, Tate 曲线, Neron 模型. 两本书写的很基础, 很值得对算数几何有兴趣的人一看. 笔者只念过第一册和第二册的一点点, 感觉非常好.<br><br>上述的 Diophantine Geometry 也是 Silverman (银人)的专著, 内容是 Roth 定理 和 Vojta 用估计方法重新证明 Mordel 猜想的内容, 其时写得还可以, 但是内容不是如帖子中讲的那麼深, 只要学过一点点袋鼠几何就可以看了.<br><br>费马问题有一本书 Modular Forms and Fermat’s Last Theorem by Gary Cornell, Glenn Stevens, and Joseph H. Silverman , 是一堆人合写的好书, 把费马问题的周边问题一章一章的讲了, 当然把 Wiles的证明也介绍了, 是相当难的书,但是很棒,值得下功夫.<br><br>Algebraic Groups and Class Fields, Translation of the French Edition (Graduate Texts in Mathematics) by Jean-Pierre Serre 是早期的 函数体上类域论的书, 听说很精采.<br><br>Weil Conjecture的标准书就是上述的 Milne 写的 Etale cohomology theory. 需要对 scheme 理论很熟悉, Hartshorne 整本书都应该看完而且习题作完才能读这本书.<br><br>Arithmetic Geometry by M. Artin, C.-L. Chai, C.-L. Chinburg, and G. Faltings 提到 Faltings 证明 Mordel 猜想所用到的各个分支, 书的结构也是一章一个步骤(专题), 读完书可能会略知 Faltings 的证明大要 而且会知道更多的分支, 也需要 Harshorne 跟底<br><br>David Mumford 的 Abelien Variety 是介绍 Abelien Variety 的标准书, 需要Hartshorne 第二章的知识, 这本书写的很好, 学几何的话也可以参考其 1,2章来学 abelien variety和 cohomology and base change. 第三四章讲 group scheme 和其自同构环的算数,如果看的董会对学习数论很大帮助.<br><br>Diophantine Approximation and Abelian Varieties: Introductory Lectures by Bas Edixhoven and Jan-Hendrik Evertse 是专门讲Faltings 的证明, 把一些太抽象的方法用估计代替, 不需要多少袋鼠几何, 但是一点 Abelien Variety 还是需要的.<br><br>Lectures on Arakelov Geometry by C. Soulé, D. Abramovich, J. F. Burnol, and J. K. Kramer 是比较难的 Arakelov 理论的书, Arakelov 讲算数曲面上的性质,所以需要相当多的袋鼠几何. 另外 Introduction to Arakelov Theory by Serge Lang 是比较早的书. 这些书如果读了(花个一两年) 就可以进到算数几何的最新研究领域, 对Falting 的证明也可以轻松掌握.<br><br>另外还有 Drinfeld module 的书 是函数体上的椭圆曲线的推广, Crystalline cohomology 的书 (在下不知是什麼东东, 和 etale cohomology) 有关, 还有所谓 geometric laglands program 的书, 是现在挺红的方向.. 但是在下认为算数几何比纯数论还美, 只是可以做的大问题比较少罢了..</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 60%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数论书籍推荐（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>低层次数论书籍大杂烩</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/09/13/%E4%BD%8E%E5%B1%82%E6%AC%A1%E6%95%B0%E8%AE%BA%E4%B9%A6%E7%B1%8D%E5%A4%A7%E6%9D%82%E7%83%A9/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/09/13/低层次数论书籍大杂烩/</id>
    <published>2021-09-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T14:20:20.136Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】低层次数论书籍大杂烩（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><a href="https://www.douban.com/note/256751879/" target="_blank" rel="noopener">原文链接</a></p><p><b>一些原则性的说明：</b></p><ul><li>到一定阶段之后，你要看的就是各种文献，阐释文章或者原始文献，还盯着书那是不行的。所以别花时间往下看了。</li><li>看书之前一定要看序言。作者的目标对象是谁，作者选择什么内容？合适的话再看。</li><li>声明一点，数论我只了解一点，不懂。这里的好些信息来自网络与曾经的诸位师友，在此表示谢意。</li><li>大致完工（更大的可能是挖坑。。。）的时候，书单必定很长，我是想表明数论的广阔，以及给爱好者多一些选择。没在单子里的书未必不好，很可能是我不知道。</li><li>我的意见是没有什么书非得完整看完不可。你可以不断换书看，只要掌握了需要的知识即可。当然，高手（看他的结果硬不硬）的书最好还是多读一读，他们有一些话是经验换来的，其他人说不出来。</li><li>关于数论的看法（这直接影响了正文中对各种书籍的看法）<ul><li>数论以问题为核心，新的方法带来新的问题，不要认为只有早先的问题才是数论；方法不限（极端一点，其他分支都是数论的“武器库”），有效就行！所以，按着自己的兴趣来吧，不赶时髦未必就落后；但潮流还是要了解的。</li></ul></li></ul><h3 id="导引"><a href="#导引" class="headerlink" title="导引"></a>导引</h3><ul><li>毕竟整数和有理数是数论的最原始、最基本的对象，一些基本的东西还是要熟悉的。<ul><li>《Numbers》（GTM123）❌这本书很有意思，一个章节介绍一种数或相关的理论。国内好像没影印，可惜。作者阵容很强大。</li><li>哈代、怀特的《数论导引》✔️世界上最富盛名的数论书。一再修订，即使两位作者去世后仍是如此。这应当成为数学界的一项传统。俄罗斯把这一点做得很好。</li><li>Davenport的《高等算术》✔️是一部很出色的导论书，短小精悍，比哈代的书适合学习。</li><li>Erdos的《Topics in the Theory of Numbers》❌是一本很好的书，入门推荐。该有的内容都有，有些内容还是埃尔德什自己的工作；习题不算多，但很有质量，因为Erdos可是提问与解题方面的大师啊。</li><li>华罗庚的《数论导引》❌（华罗庚文集 其实就是这本书）（在我看来，这是中国人用中文写就的唯一一本能被称为佳作的数论书。有些人说什么数学大国、强国，纯属扯淡！连用母语写作的底气都没有，还有什么好吹嘘的！）内容过多，挑喜欢的来看就好。华先生是技术流，写作喜欢联系其他领域。</li><li>Edwards的《Higher Arithmetic》❌侧重算法方面。Edwards教授一贯侧重这一点，而且近半个世纪以来计算数论（其实整个计算数学也是这样）蓬勃发展，值得了解。</li><li>Baker的《A Comprehensive Course in Number Theory》❌涵盖的侧面还是很多的（可惜缺了计算这一块）。每个方面点到为止，不展开太多细节性的东西，并且都有进一步的阅读建议。</li><li>Coppel的《Number Theory》❌想说一点：数论还是女皇。</li><li>Serre的《算术教程》✔️选取几个经典方向里的经典结果，从基本讲起，单刀直入，不蔓不枝。塞尔的简洁的风格很能考察你的数学成熟度。要求的基础比前面几本要稍微高一点。</li><li>差点忘了这本书了，Nathanson《Elementary Methods in Number Theory》❌，对这方面感兴趣的不妨看看。第一部分是初等数论的基础知识，后面介绍了解析数论和加性数论中的初等方法，比较另类。作者的风格一贯的平易。感觉可以做微积分的补充读物，练练基本的分析技术。</li></ul></li></ul><p><br></p><h3 id="概貌"><a href="#概貌" class="headerlink" title="概貌"></a>概貌</h3><ul><li>Henryk Iwaniec和Emmanuel Kowalski 的《解析数论》✔️作者都是当代解析数论的顶尖人物。此书是解析数论大全，可以先翻翻，大概了解一下当代解析数论大概是什么样（国内有些学者眼界太窄了）。无论怎么着也得把序言读一下，纲领性的文字。</li><li>加藤和也等人的《<a href="https://book.douban.com/subject/3779560/" target="_blank" rel="noopener">数论I</a>》❌《<a href="https://book.douban.com/subject/3779561/" target="_blank" rel="noopener">数论II</a>》❌以具体的重要的例子引出相关性很强的几种理论，行文风格独特。半是概貌，半是教材。</li><li>Parshin、 Shafarevich的《数论 IV：超越数》✔️是俄罗斯数学百科全书中的一册。</li><li>Mannin、Panchishkin的《现代数论导引》✔️（俄罗斯数学百科全书）侧重算术几何与模形式。至于非交换几何方面，本人一窍不通，不多说。</li><li>Baker、Wustholz的《Logarithmic Forms and Diophantine Geometry》（对数型和丢番图几何）❌是对Baker方法的导引，前半部分经典，后半部分现代。两位作者都是此领域的大家。我认为Baker方法是丢番图方程方面最了不起的进展之一，它让我们能真正有效的处理一个具体的方程，而不仅仅是存在性论证，不仅仅是解的结构的分析！计算，奠基于结构之上的计算，将是新时代的主流。</li></ul><p><br></p><h3 id="解析数论（以复分析为主要工具）"><a href="#解析数论（以复分析为主要工具）" class="headerlink" title="解析数论（以复分析为主要工具）"></a>解析数论（以复分析为主要工具）</h3><ul><li>特伦鲍姆的《解析与概率数论导引》❌（法兰西数学精品译丛）以介绍方法为要，不求全求细。我以为这书最大的价值在于后半部分的概率数论，毕竟这方面的书不是很多。</li><li>Davenport的《Multiplicative Number Theory》（乘性数论）❌达文波特属于剑桥数论学派第二代，无论科研还是教学，都是很好的。</li><li>Montgomery这本《<a href="https://book.douban.com/subject/2853250/" target="_blank" rel="noopener">Multiplicative Number Theory I</a>》❌比上一本更全面、更现代。不过第二部嘛时候出啊？？</li><li>Murty等著的《An Introduction to Sieve Methods and Their Applications》（筛法导引及其应用）❌入门用的。作者的另外一本《Problems in Analytic Number Theory》❌（GTM系列）用来练技术很不错，就是作者很少阐述，自学的话容易迷失在细节里。</li></ul><p><br></p><h3 id="代数数论"><a href="#代数数论" class="headerlink" title="代数数论"></a>代数数论</h3><p>首先你得了解这个概念，它讲的是代数数的理论呢，还是数的代数理论</p><ul><li>诺伊基希的《代数数论》✔️（俄罗斯数学百科全书）整体与局部方法都有。内容上还包含完整的类域论、算术几何导引、数域上的解析函数理论（方法是Hecke的，而不是Iwasawa-Tate的）。当代内容最全面且深受好评的代数数论教材。他的讲述类域论的方法我觉着很枯燥，忍不了，而且很多人名什么的都没标注。王湘浩教授是唯一一位在类域论上有贡献的中国学者，结果名字都没出现……</li><li>韦依的《基础数论》✔️应该是数论领域里被人提及的最多而看的人最少的书。前半部分以Iwasawa-Tate方法讲述数域及函数域的知识，后半部分以中心单代数方法讲述类域论。</li><li>Serge Lange的《代数数论》❌应该是被引用的最多的代数数论书。第一部分代数味太重，我不喜欢。包含了解析理论和整体类域论。</li><li>Borevich和Shafarevich合著的《Number theory》❌也是数论界的经典之作。英文版翻译自原书的第一版，而俄文版已有第三版。国内若有人翻译，实在是功德无量。我个人强烈推荐沙法列维奇教授的所有著作，尤其是《代数学基础》✔️（俄罗斯数学百科全书），向来目无余子的阿诺德都很推崇此书。</li><li>H.P.F. Swinnerton-Dyer的《A Brief Guide to Algebraic Number Theory》（代数数论简明导引）❌的确够简明，里面有好多“闲话”，不读可惜。另外，第一页就有张量积，所以做好代数准备。</li><li>这部《<a href="https://book.douban.com/subject/10022405/" target="_blank" rel="noopener">Algebraic Number Theory</a>》❌是会议文集，很多东西都不错。学习相关内容的时候别忘了这书。</li><li>志村五郎的《二次型算术》✔️的前几章可做经典代数数论的导引（我见过的篇幅最小的导引）。风格上与当今强烈的交换代数倾向迥异，习题更是别具一格。</li><li>冯克勤的《代数数论》❌有好些具体的东西，附录是很好的图书导引。</li><li>张贤科的《代数数论导引》❌之所以在这里提到这一本，是因为这是唯一一本中国人写的包含类域论的书。</li><li>如果我没有记错的话，Saban这本《Introductory Algebraic Number Theory》❌是唯一一本讲述狄利克雷单位定理的范德瓦尔登证明的数论书。</li><li>Neukirch《Class Field Theory》❌是作者在60年代的讲稿的修订版。作者死了，同事给修订，好样的！</li><li>Emil Artin《Class Field Theory》❌类域论的“小圣经”。有的符号看着很别扭。</li><li>Claude Chevalley的《Class Field Theory》❌没瞄过，不过看作者，应该是有价值的。</li><li>Kenkichi Iwasawa的《Local Class Field Theory》❌和《局部类域论》❌是两本书！</li><li>Childress, Nancy这本《类域论》✔️走的是解析与代数相结合的路子，先整体后局部。好像按这顺序写的就这一本。</li><li>Jürgen Neukirch《Class field theory》❌这可能是被看得最多的一本了。</li><li>David A. Cox这本《Primes of the Form $p=x^2+y^2$》❌从最初级的内容讲起，直至类域论入门。适合在学类域论之初看，存个感觉。</li></ul><p><br></p><h3 id="朗兰兹纲领相关"><a href="#朗兰兹纲领相关" class="headerlink" title="朗兰兹纲领相关"></a>朗兰兹纲领相关</h3><ul><li>《数域上的傅里叶分析》✔️Tate博士论文导读。 Tate的原文不可错过。</li></ul><p><br></p><h3 id="二次型"><a href="#二次型" class="headerlink" title="二次型"></a>二次型</h3><ul><li>Meara《二次型导引》✔️应该是这领域最经典的参考文献了。</li><li>John Horton Conway的《The Sensual (Quadratic) Form》❌绝对值得一读。世界上有些定理你或许能证明，但只有康威才能发现。幸运的是，他的书和他的定理一样有趣。</li></ul><p><br></p><h3 id="加性数论、组合数论、概率数论"><a href="#加性数论、组合数论、概率数论" class="headerlink" title="加性数论、组合数论、概率数论"></a>加性数论、组合数论、概率数论</h3><ul><li>Nathanson的《加性数论：经典基》✔️介绍华林问题和哥德巴赫猜想及相关数论技术。叙述细腻，适合自学。我越来越推崇这种写书方式。认准目标，步步前进，先不管无关的知识。在这条路上我们可能会了解为什么要引进某些概念，不同部分的知识可以如何交织在一起。这些了解的越早越好。现在的书太讲究“纯粹性”，单方面的“自封性”，这是很不健康的。</li><li>Nathanson的《加性数论：逆问题与和集几何》✔️仍以介绍加性数论中的几个经典结果为要。（我真心不怎么喜欢这些结果，哎）这个领域仍在起步阶段，应该大有可为。目前还有一个更广泛的分支——加性组合学，在陶哲轩、高华斯等人的推动下很是热闹。</li><li>《Ramsey Theory on the Integers》（整数的拉姆塞理论）❌Landman连接拉姆塞理论和整数论，个人非常感兴趣。最大的特色应该是习题，里面好多研究课题。</li></ul><p><br></p><h3 id="丢番图数论"><a href="#丢番图数论" class="headerlink" title="丢番图数论"></a>丢番图数论</h3><p>包括丢番图分析、方程、几何等内容</p><ul><li>丢番图逼近方面的大牛Schmidt的《丢番图逼近论》✔️、《Diophantine Approximations and Diophantine Equations》（丢番图逼近和丢番图方程）❌是这方面最经典的入门文献。逼近领域自身的理论发展，以及其在丢番图方程上的应用，是上个世纪数论方面最核心的课题之一。施密特没拿菲尔兹奖很遗憾啊！</li><li>Serge Lange的《丢番图几何基础》✔️我一直找不到，但众多专家都很推崇此书。（欢迎有人上传电子书 ！！）</li><li>Silverman，Hindry的《Diophantine Geometry》（丢番图几何导引）❌旨在以目前所知的最简单的方法讲述此领域的几大基本而又核心的定理。无论是定理本身还是证明，都值得细心揣摩。</li><li>Schmidt的《线性代数群上的丢番图分析》✔️从最基本的开始，一直讲到当代！！！难得某个领域出现这么一本详细、全面而现代的书！有效性和非有效性方法都涉及。</li></ul><p><br></p><h3 id="超越数论"><a href="#超越数论" class="headerlink" title="超越数论"></a>超越数论</h3><ul><li>Baker的《Transcendental Number Theory》（超越数论）❌是此领域的最经典书，但内容并不仅限于超越数论。</li><li>Murty等人的《Transcendental Numbers》（超越数）❌是新出的一本书，几乎一讲一个大定理，内容还是比较全面的。</li></ul><p><br></p><h3 id="模形式、椭圆曲线"><a href="#模形式、椭圆曲线" class="headerlink" title="模形式、椭圆曲线"></a>模形式、椭圆曲线</h3><ul><li>Goro Shimura的《Introduction to the Arithmetic Theory of Automorphic Functions》（自守函数的算术理论导引）❌是这个领域绝对的经典之作。你要是只打算看一本书，那就是这本了。虽然难读，但真花时间把这书吃透了，现代数论的几个主要方向你都可以进的。</li><li>Stein《Modular forms，a computational approach》（计算模形式）❌可以从一个侧面反映当代计算数论的成就。</li><li>《Modular Forms with Integral and Half-Integral Weights》（整权与半整权模形式）❌可以作为Goro Shimura那本书的辅助读物。（我就是搞不明白为什么俩中国人用英文写书，还在大陆出版）</li><li>Sarnak《Some Applications of Modular Forms》（模形式的一些应用）❌值得一看，可以同时参看<a href="http://book.douban.com/subject/6089793/" target="_blank" rel="noopener">http://book.douban.com/subject/6089793/</a></li><li>Silverman和泰特的《椭圆曲线上的有理点》✔️是一本解释思想非常好的书。二十世纪的椭圆曲线的算术理论如果只提一个人的名字，那就是泰特。他至今（估计以后也是）只在两本书上署过名，他能在这么一本小书上署名（主要就是基于他的讲义），绝不是一件简单的事。虽然很基础，但论解释基本思想，绝对是一流的！</li><li>Knapp的《椭圆曲线》✔️是一本很平易近人的书，在最基础的层次上就联系了椭圆曲线和模形式这两个主题。这一点比席福曼的两本要好。朗兰兹教授为此书写了个评论，值得一看。</li><li>Silverman的《椭圆曲线的算术》✔️（到作者主页上下载勘误表，新版小错误有点多）、《椭圆曲线中的高等论题》✔️是这个主题的经典书籍。最好具备基本的代数几何知识。</li><li>Koblitz的《椭圆曲线和模形式导论》❌（GTM系列）以同余数这个古老的问题为线索展开理论。</li><li>Husemoller的《椭圆曲线》✔️（GTM系列）侧重于几何。</li><li>Bruinier，Geer，Harder三位大家写的概要性入门书《The 1-2-3 of Modular Forms》❌非常值得一读。</li><li>Murty等人最近出版了一本《Problems in the Theory of Modular Forms》（模形式中的问题）❌。我还没看到书，估计还是作者前两本习题集的风格。（话说，喜欢刷题的中国在习题集的层次上也太落后了吧。哎）</li></ul><p><br></p><h3 id="“局部”数论"><a href="#“局部”数论" class="headerlink" title="“局部”数论"></a>“局部”数论</h3><p>为比较强调此侧面，从代数数论中抽出<br>要学习和研究当代代数数论（对学习代数几何也有好处），“局部”数论是必备的，掌握的越熟练越好。我算是死在这条路上了。。。</p><ul><li>Gouvea《p进数导论》✔️是这方面最简单的一本书，可以混个脸熟。</li><li>Serre的《Local Fields》❌是局部域方面的必引之作，也讲述了局部类域论。</li><li>Cassels的《Local Fields》❌也很不错，好多内容都是其他地方不容易见的。就是这排版太恶劣，希望有蛋疼的网友能重排一下。</li><li>Koblitz的《P进数，P进分析和ζ函数》✔️（GTM系列）是这个方向的必引之作。</li><li>Washington的《割圆域引论》✔️（GTM系列）是讲述岩泽理论的经典之作，比起色狼的书来写的细致多了。岩泽理论是代数数论在20世纪下半叶最伟大的成就。</li></ul><p><br></p><h3 id="计算数论（算法数论）"><a href="#计算数论（算法数论）" class="headerlink" title="计算数论（算法数论）"></a>计算数论（算法数论）</h3><ul><li>Cohen的《计算代数数论教程》✔️科恩算是这方面的大家了。这本《Advanced Topics in Computational Number Theory》❌（GTM系列）是续篇。</li></ul><p><br></p><h3 id="数论史"><a href="#数论史" class="headerlink" title="数论史"></a>数论史</h3><ul><li>冯克勤的《代数数论简史》✔️可以在学着代数数论的时候翻翻，对学习有好处。</li><li>韦依的《数论——从汉穆拉比到勒让德的历史导引》✔️详细考察了高斯之前的数论发展史。</li><li>Wladyslaw Narkiewicz 的《Rational Number Theory in the 20th Century》（20世纪的有理数论史）❌作者是当代数论史的大家，被称为“当代迪克森”。此书侧重解析数论和加性数论的历史。</li></ul><p><br></p><h3 id="专题书"><a href="#专题书" class="headerlink" title="专题书"></a>专题书</h3><ul><li>Edwards的《费马大定理》✔️（俄罗斯数学百科全书）《黎曼zeta函数》✔️爱教授的书都是数学史和数学知识的完美结合。</li><li>Schoof的《Catalan’s Conjecture》（卡塔兰猜想）❌一本漂亮的小书，强烈推荐！</li><li>Bilu等人的《The Problem of Catalan》❌。没想到这么一个问题居然出了两本漂亮的读物，读者之福。</li><li>Titchmarsh的《The Theory Of The Riemann Zeta-Function》（黎曼泽塔函数理论）❌毫无疑问是这个专题最知名的书，当代剑桥数论学派的杰出人物西斯-布朗为此书做了修订。</li><li>Wladyslaw Narkiewicz 的《The Development of Prime Number Theory》❌虽然有详细的证明，但显然适合做数论史方面的参考文献，而不是教材。</li><li>Franz Lemmenrmeyer《Reciprocity Laws》（二次互反律）❌：从欧拉到爱森斯坦。后续发展不知道什么时候才能写成书。</li><li>Aigner的《Markov’s Theorem and 100 Years of the Uniqueness Conjecture》❌以一个定理为中心介绍了与此有关的诸多领域是如何出人意料的联系起来的，又一次证实了数学的统一性。市面上多数的书还是以学科体系的讲述为主，这类以问题为主的旁征博引的书还不多。见到一次，高兴一次。</li></ul><p><br></p><h3 id="交叉"><a href="#交叉" class="headerlink" title="交叉"></a>交叉</h3><ul><li>Morishita《Knots and Primes》（扭结与素数）❌算术拓扑导引。比较新的理论，拭目以待吧。</li><li>Einsiedler《Ergodic Theory》（遍历论）❌</li><li>Giuliana《Elementary Number Theory, Group Theory and Ramanujan Graphs》（初等数论，群论和拉玛努金图）❌</li><li>《Fractal Geometry, Complex Dimensions and Zeta Functions》❌Lapidus看书名好像很不错的样子</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】低层次数论书籍大杂烩（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/07/09/%E6%9E%84%E5%BB%BA%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%92%8C%E7%89%A9%E7%90%86%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%9A%84%E8%8C%83%E7%95%B4%E8%AE%BA%EF%BC%9A%E7%94%A8%E3%80%8C%E7%AD%89%E4%BB%B7%E3%80%8D%E5%8F%96%E4%BB%A3%E3%80%8C%E7%9B%B8%E7%AD%89%E3%80%8D%E4%B8%A8%E4%BC%97%E5%A6%99%E4%B9%8B%E9%97%A8/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/07/09/构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门/</id>
    <published>2021-07-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-09T07:57:16.367Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（头图）.gif" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><br></p><p><a href="https://www.quantamagazine.org/with-category-theory-mathematics-escapes-from-equality-20191010/#comments" target="_blank" rel="noopener">原文链接：《With Category Theory, Mathematics Escapes From Equality》</a><br><br></p><blockquote><p>等号是数学的基石，数学中的相等（equality）似乎是最没争议的概念。但越来越多的数学家开始认为，等号是数学的原初错误，他们想要用等价（equivalence）的语言重新表述数学，不是关注描述对象的具体方式，而是将对象相互关联的各种不同方式考虑在内。这种关注等价性的数学理论就是所谓的范畴论（category theory）。<br>数学家 Jacob Lurie 先后写作了944页的《高阶范畴论》和1553页的《高阶代数》来阐述范畴论的思想，这两本程碑式著作的影响被认为堪与格罗滕迪克的代数几何革命相提并论。但新思想的提出也带来了巨大的挑战：数学界要如何吸收这些新知识？当数学被重新书写时，数学家群体要如何应对？知识的真正目的到底是什么？<br><br>事实上，范畴论除了作为一种极端抽象的数学理论之外，也已经应用到了物理学领域来描写多体量子纠缠（也就是拓扑序）这种全新的自然现象。在后记中，「返朴」总编文小刚教授、深圳量子科学与工程研究院孔良研究员介绍了数学和物理之间这种深刻的关联，他们认为，这个时代是数学和物理融合的黄金时代。</p></blockquote><p>等号是数学的基石。它似乎构成了一个完全基本和无可争议的命题：这些东西是完全一样的。<br>但越来越多的数学家认为等号是数学的原初错误。他们将其视为一种虚饰，它掩盖了量的相关方式中重要的复杂性——这些复杂性可以揭示大量问题的答案。他们想用等价这种更宽松的语言来重新表述数学。<br>杜克大学的乔纳森·坎贝尔（Jonathan Campbell）表示：“我们一直用的是相等（equality）的概念，其实应当是等价（equivalence）。”<br>这些数学家中最杰出的是雅各布·卢里（Jacob Lurie）。今年7月，41岁的卢里离开了他在哈佛大学的终身职位，前往新泽西州普林斯顿高等研究院任教，那里云集了世界上许多最有声望的数学家。<br>卢里的思想在任何领域都是空前绝后的。他用厚达千页的专业著作，通过超越等号，构建了一个明显不同的方式来理解一些最重要的数学概念。卢里的导师、哈佛大学数学家迈克尔·霍普金斯（Michael Hopkins）说：“我想他认为这才是思考数学的正确方式。”<br>卢里在2009年出版了他的第一本书《高阶范畴论》（Higher Topos Theory）。这本944页的书就像一本手册，教你如何用新的“无穷范畴（infinity categories）”的语言来解释已经建立起来的数学领域。在那之后的几年里，卢里的思想影响到越来越广泛的数学领域。许多数学家认为它们对数学的未来是不可或缺的。西北大学的约翰·弗朗西斯（John Francis）说：“一旦学会了无穷范畴，就没有人会回头。”</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（01）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">IAS数学家雅各布·卢里在2014年获得了300万美元的数学突破奖</p></center><p>然而，无穷范畴的扩展也揭示出，像数学这样的古老领域一旦试图吸收某个重大的新思想，尤其是当这种思想会挑战其最重要概念的意义时，它将不得不经历成长的痛苦。爱丁堡大学的克拉克·巴维克（Clark Barwick）说：“数学界的保守力量很强。如果不能给出令人信服的理由，就不要指望任何一群数学家会毫不迟疑地迅速接受任何新工具。”<br><br>尽管许多数学家已经接受了无穷范畴，但是很少有人完整阅读过卢里高度抽象的长篇专著。因此，一些基于他的思想的工作并不像数学中通常那样严谨。<br><br>康奈尔大学数学家茵娜·扎哈里维奇（Inna Zakharevich）说：“我听到人说，‘在卢里的书里讲过。’我说，‘真的吗？你引用的是8000页的文献。这不是引用，这是抱大腿。’”<br><br>数学家们仍然在努力理解卢里的思想的重要性和介绍它们的独特方式。他们还在提炼和重新包装他对无穷范畴的表现方式，以便让更多的数学家能理解它们。在某种意义上，他们正在从事任何革命之后必须进行的治理工作，将变革性文本转化为日常法律。通过这样做，他们将数学的未来建立在等价的基础上，而不再是在相等的基础上。</p><h3 id="1、等价关系的无穷之塔"><a href="#1、等价关系的无穷之塔" class="headerlink" title="1、等价关系的无穷之塔"></a>1、等价关系的无穷之塔</h3><p>数学中的相等似乎是最没争议的概念。两粒珠子加一粒珠子等于三粒珠子。这有什么好讨论的？但最简单的想法也可能是最具欺骗性的。<br><br>自19世纪后期以来，数学的基础一直建立在集合上。集合论规定了构造和操作集合的规则或公理。例如，其中有一个公理说的是，你可以将一个包含两个元素的集合添加到一个包含一个元素的集合中，从而产生一个包含三个元素的新集合：2+1=3。<br><br>证明两个量相等的形式化做法是将它们配对：将等号右边的一粒珠子与左边的一粒珠子配对。当所有的配对完成后，没有剩余的珠子。<br><br>集合论能让人认识到，各有三个元素的两个集合正好能两两配对，但是并不容易察觉到各种不同的配对方式。你可以将右边的第一颗珠子与左边的第一颗珠子配对，或者将右边的第一颗珠子与左边的第二颗珠子配对，以此类推（总共有六种可能的配对方式）。说二加一等于三就忽略了它们相等的所有不同方式。坎贝尔说，“问题是，配对的方式有很多，当我们说相等的时候，我们已经忘了它们。”</p><center><div style="width: 90%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（02）.png" alt="link"></div></center><p>这就是等价出现的地方。相等是一种严格的关系——要么两者相等要么两者不等——而等价则有不同的形式。<br><br>当你可以将一个集合中的每个元素与另一个集合中的某个元素完全匹配时，这是一种强等价形式。但比如说，在一个叫做同伦论（homotopy theory）的数学领域，两个形状（或几何空间），如果你在不切割或撕裂它的前提下，可以将一个拉伸或压缩成另一个，则两者是等价的。<br><br>从同伦论的角度来看，圆盘和空间中的单点是等价的——你可以把圆盘压缩到单点。然而，将圆盘上的点与单点配对是不可能的。毕竟，圆盘上有无数个点，而单点只是一个点。</p><center><div style="width: 80%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（03）.gif" alt="link"></div></center><p>自20世纪中期以来，数学家们一直试图发展一种替代集合论的理论，在这种理论中，从等价性的角度来研究数学更为自然。1945年，数学家塞缪尔·艾伦伯格（Samuel Eilenberg）和桑德斯·麦克莱恩（Saunders Mac Lane）引入了一个新的基本对象，这个对象内嵌了等价性。他们称之为范畴。<br><br>范畴中可以放入任何东西。你可以有哺乳动物范畴，其中包含世界上所有的有毛发的温血哺乳动物。你也可以构造数学对象范畴：集合、几何空间或者数系。<br><br>范畴是有额外元数据的集合，这些额外元数据描述两个对象相互关联的所有方式，包括描述两个对象等价的所有方式。你还可以将范畴视为几何对象，其中每个元素都由一个点表示。<br><br>例如，想象一个球面。球面上每个点代表一个不同的三角形。这些点之间的路径表示这些对象之间的等价关系。从范畴论的角度来看，我们不关心描述对象的具体方式，而是关心对象在同类型对象中所处的位置。</p><center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（04）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">三角形的球面。球面上每个点对应一个不同形状的三角形</p></center><p>扎哈里维奇说：“有很多我们认为是事物的，实际上是事物之间的关系。‘我的丈夫’这个词，我们把它当作一个对象，但你也可以把它当作我的一种关系。他的某部分是由他和我的关系定义的。”<br><br>艾伦伯格和麦克莱恩版本的范畴很适合用于研究强等价形式。但是在20世纪下半叶，数学家们开始越来越多地使用同伦等较弱的等价概念来研究数学。约翰·霍普金斯大学数学家艾米丽·里尔（Emily Riehl）说：“随着数学变得越来越精巧，我们不可避免地会朝这些更精巧的等同概念发展。”在这些更精巧的等价概念中，关于两个对象如何相互关联的信息量急剧增加。艾伦伯格和麦克莱恩的初等范畴无法处理这些。<br><br>要了解信息量是如何增加的，先回到表示了许多三角形的球面。如果你可以将一个三角形拉伸或变形成另一个三角形，则两个三角形是同伦等价的。如果有一条路径连接曲面上两点，则两点是同伦等价的。通过研究曲面上点之间的同伦路径，你实际上是在研究这些点所代表的三角形之间的各种关联方式。</p><center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（05）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">点等价。如果两点之间至少有一条路径相连，则两点同伦等价</p></center><p>但仅仅说两点是由许多等同的路径连接到一起还不够。你还需要考虑所有这些路径之间的等价性。因此，除了要问两点是否等价之外，你还要问，在同一对点上开始和结束的两条路径是否等价——是否有一条路径关联这两条路径。两条路径之间的这条路径的形状为一个盘，盘的边界就是这两条路径。</p><center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（06）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">路径等价。如果至少有一个盘连接两条路径，则两条路径同伦等价</p></center><p>你可以继续推进。如果两个盘之间有一条路径，那么这两个盘就是等价的，而这条路径的形状将是三维对象。这些三维对象又可能通过四维路径相互关联（两个对象之间的路径总是比对象本身多一个维度）。<br><br>最终，你将建立一个等价关系的无穷塔。如果通盘考虑整个塔，你就可以对你所选择的用球面上的点表示的任何对象形成全面的认识。<br><br>德州大学奥斯汀分校的大卫·本-兹维（David Ben-Zvi）说：“它只是一个球，但事实证明，要理解球的形状，从某种意义上说，你需要到无穷远处去。”<br><br>在20世纪的最后几十年里，许多数学家致力于一个“无穷范畴”理论——这个理论可以研究等价关系的无穷塔。有几个人取得了实质性进展。但只有一个人成功了。</p><h3 id="2、重写数学"><a href="#2、重写数学" class="headerlink" title="2、重写数学"></a>2、重写数学</h3><p>雅各布·卢里关于无穷范畴理论的第一篇论文并不成功。2003年6月5日，这位25岁的年轻人在科学预印本网站 <a href="http://arxiv.org" target="_blank" rel="noopener">http://arxiv.org</a> 上发布了一份60页的论文，题为《论无穷范畴》（On Infinity Topoi）。在文中他开始勾勒一些规则，数学家们可以用这些规则研究无穷范畴。<br><br>第一篇论文没有得到普遍好评。读完文章后不久，芝加哥大学数学家彼得·梅（Peter May）给卢里的导师迈克尔·霍普金斯发了封电子邮件，说卢里的论文有一些有趣的想法，但感觉很不完善，需要更严格。梅说：“我向迈克尔表达了我们的保留意见，迈克尔转达给了雅各布。”<br><br>不清楚卢里是否曾把梅的邮件视为一种挑战，或者他早就计划好了下一步的行动。（卢里多次拒绝了就此事接受采访的请求。）我们只知道，在受到批评后，卢里进入了一个旺盛的多产期，这段时期已经成为传奇。<br><br>梅说：“我无法进入雅各布的脑子里，我不能确切地说出他当时在想什么。但毫无疑问，我们批评的文稿与最终版本之间存在巨大差异，后者完全是在更高的数学层面上。”<br><br>2006年，卢里在 <a href="http://arxiv.org上" target="_blank" rel="noopener">http://arxiv.org上</a> 发布了《高阶范畴论》的书稿。在这项里程碑式的成就中，他用一种新的数学基础，基于无穷范畴的基础，建立了取代集合论的机制。伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校数学家查尔斯·瑞泽克（Charles Rezk）做了关于无穷范畴论重要的早期工作，他说：“他用上千页篇幅创造了我们现在都在使用的基础机制。我想我用一辈子都写不出《高阶范畴论》，他用两三年就完成了。”<br><br>然后在2011年，卢里又写了一本篇幅更长的专著。在书中，他重新发明了代数。<br><br>代数为处理方程式提供了一套优雅的形式规则。数学家们一直使用这些规则来证明新定理。但是代数是在固定不动的等号平衡木上表演体操。如果你去掉这些平衡木，用更精巧的等价概念来代替它们，有些操作就会变得困难得多。<br><br>以小学教授的第一条代数规则结合律为例：3个或3个以上数字的和或乘积并不取决于这些数字是如何分组的，比如 2 × (3 × 4) = (2 × 3) × 4。<br><br>如果用相等概念，要证明结合律对任何包含3个或3个以上数字的列表都适用是很容易的。但如果使用强等价概念，就会很复杂。如果使用更精巧的等价概念时，即使是像结合律这样的简单规则也会变得非常棘手。</p><center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（07）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">结合律图。在代数中，结合律告诉我们 (a × b) × c = a × (b × c)。而一旦引入等价，仅靠结合律无法保证所有组合都有相同的乘积。这个构图称为（5元素）结合多面体，表示了组合之间的等价关系。图中每个顶点表示一种组合。共边和共面的组合根据结合律相互等价</p></center><p>蒙大拿州立大学数学家戴维·阿亚拉（David Ayala）说：“这使问题变得非常复杂，某种程度上使得我们理想的新版本的数学似乎不现实。”<br><br>在最新版长达1553页的《高阶代数》（Higher Algebra）中，卢里发展了无穷范畴版本的结合律——以及其他许多代数定理，它们共同奠定了等价数学的基础。<br><br>总而言之，他的两本书非常震撼，是引发科学革命的那种著作。里尔说：“规模非常庞大。这个成就可以与格罗滕迪克（Grothendieck）的代数几何革命相提并论。”<br><br>然而革命需要时间，正如卢里的书出版后数学家们发现的那样，可能会有很长时间的混乱。</p><h3 id="3、消化一头牛"><a href="#3、消化一头牛" class="headerlink" title="3、消化一头牛"></a>3、消化一头牛</h3><p>数学家以思维清晰著称：证明是否正确，想法是否有效。但是数学家也是人类，他们对新想法的反应同人类一样：主观、感性、利害取舍。<br><br>坎贝尔说：“许多数学读物的基调是，数学家们是在寻找闪闪发光的完美真理。其实不是这样的。他们有自己的品味和觉得舒适的领域，他们会因为审美或个人原因摒弃自己不喜欢的东西。”<br><br>从这个角度来说，卢里的工作带来了一个大挑战。甚至可以说是一种挑衅：这里有一种更好的研究数学的方法。对于那些职业生涯中一直致力于研究被卢里的工作超越的方法的数学家们来说，尤其如此。<br><br>弗朗西斯说：“这个过程中存在一种紧张，人们并不总是乐于看到下一代重写他们的作品。这一点对无穷范畴论有影响，以前的许多工作都被重写了。”<br><br>除此之外，其他一些因素也导致卢里的作品很难消化。长篇大作意味着数学家们需要花费大量时间来阅读。对于处于职业生涯中期的忙碌数学家来说，这几乎是不可能完成的任务，而对于研究生来说，他们只有几年时间来做出能让自己找到工作的成果，因而这也是一个高风险要求。<br><br>另外卢里的工作是高度抽象的，即使与高等数学中其他高度抽象的内容相比也是如此。就可接纳程度而言，它并不适合所有人。坎贝尔说：“一些人认为卢里的书是抽象的废话，一些人则甘之如饴，一些人的反应介于两者之间，一些人则是完全不理解。”<br><br>科学界一直在吸收新思想，但通常很缓慢，感觉就像一大群人在一起行进。当大的新想法出现时，会对科学界的知识吸收机制构成挑战。坎贝尔说：“一次性导入了太多东西，有点像蟒蛇试图吞下一头牛。有一大团东西正在通过科学界。”<br><br>如果你是数学家，认为卢里的方法是解决数学问题的更好方法，那么前进的道路将很孤独。很少有人读过卢里的著作，没有教科书对它进行提炼，也没有研讨会让你明确方向。麻省理工学院的研究生彼得·海恩（Peter Haine）花了一年时间阅读卢里的著作，他说：“让你能真正学会这些东西的方式，就是坐下来自己动手。我认为这是最困难的。不仅仅是坐下来自己动手，而是通过坐下来读800多页的《高阶范畴论》来自己做。”<br><br>同许多新发明一样，《高阶范畴论》要求数学家们与驱动理论的机制进行大量互动。这就像要求16岁的孩子先得学会改装引擎才能拿到驾照。与卢里合作的哈佛数学家丹尼斯·盖特格里（Dennis Gaitsgory）说，“如果有一个对驾驶员更友好的版本，就更容易被更广泛的数学观众理解。”<br><br>随着人们开始阅读卢里的著作，并在自己的研究中使用无穷范畴，其他问题也出现了。数学家们会用无穷范畴来写论文。期刊审稿人收到这些文章后会说：这是什么？<br><br>巴维克说：“在这种情况下，期刊要么反馈荒谬的审稿意见，表现出很深的误解，要么花了几年时间才发表。它会让人不舒服，因为一篇未发表的论文在你的网站上挂了很多年，显得有点滑稽。”<br><br>然而，最大的问题不是那些没有发表的论文，而是那些使用了无穷范畴并且确实发表了但是有错误的论文。<br><br>卢里的书是关于无穷范畴的唯一权威文献。它们是完全严格的，但是很难完全掌握。尤其不适合作为参考手册——很难查找具体的定理，或者检查在其他论文中可能遇到的无穷范畴的具体应用是否成立。<br><br>加拿大蒙特利尔魁北克大学数学家安德烈·乔亚尔（André Joyal）的早期工作在卢里的书中起到了重要作用，他说：“大多数在这个领域工作的人都没有系统阅读过卢里的书。这需要花费大量时间和精力，所以我们只能认为他书中的内容是正确的，因为几乎每次我们检查某些内容时，它都是正确的。事实上，一直如此。”<br><br>卢里的书难读也导致后来一些基于这些书的研究不够准确。卢里的书很难读，很难引用，也很难用来核对别人的结果。扎哈里维奇说：“一般的无穷范畴文献给人一种马虎的感觉。”<br><br>尽管数学很形式化，但数学并不是只需要只有牧师才能阅读的神圣经文。这个领域既需要小册子，也需要大部头的书籍，除了原初的启示，还需要解释性作品。现在，《无穷范畴论》仍然主要以书架上的大部头的形式存在。<br><br>瑞泽克说：“你可以采取‘雅各布告诉了你该做什么，这就够了’的态度。你也可以说，‘我们不知道如何适当地表述这个主题，以便人们可以拿起它并运用它。’”<br><br>然而，一些数学家决定迎接挑战，让更多的人在他们的领域里可以把无穷范畴作为一种技术加以应用。</p><h3 id="4、对用户友好的理论"><a href="#4、对用户友好的理论" class="headerlink" title="4、对用户友好的理论"></a>4、对用户友好的理论</h3><p>为了将无穷范畴转化为可以做真正数学研究的对象，卢里必须证明有关它们的定理。为了做到这一点，他必须选择一个背景来建立这些证明，就像研究几何的人必须选择一个坐标系一样。数学家们称之为选择模型。<br><br>卢里在拟范畴（quasi-categories）模型中发展了无穷范畴。其他数学家以前曾经在不同的模型中发展了无穷范畴。尽管这些尝试远没有卢里那么全面，但在某些情况下，它们更容易处理。“雅各布选择了一个模型，并检查了在这个模型中是否一切都成立，但这往往不是最容易的模型，”扎哈里维奇说。<br><br>在几何学中，数学家们精确地知道如何在坐标系之间切换。他们还证明了如果定理在一个坐标系中被证明，则它在另一个坐标系中也成立。<br><br>对于无穷范畴，没有这样的保证。然而，当数学家们使用无穷范畴撰写论文时，他们往往轻率地在模型之间切换，假设（但不证明）他们的结果可以保持成立。海恩说：“人们不会详细说明他们在做什么，他们会在这些不同的模型之间切换，然后说，‘哦，都是一样的’。但这不是证明。”<br><br>在过去六年里，两位数学家一直在努力做出这样的保证。里尔和来自澳大利亚麦觉理大学（Macquarie University）的多米尼克·维里蒂（Dominic Verity）一直在研究一种描述无穷范畴的方法，这种方法超越了以前限定于模型的框架所造成的困难。他们的工作建立在巴维克等人之前的工作的基础上，已经证明了高阶范畴论中的许多定理都是成立的，无论你将它们应用于哪个模型中。他们用一种恰当的方式证明了这种兼容性，里尔解释说：“我们正在研究的无穷范畴，其对象本身就是无穷范畴。范畴论在这里就像在吞食自己。”</p><center><div style="width: 40%"><img src="/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（08）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">约翰·霍普金斯大学数学家艾米丽·里尔（Emily Riehl）正在帮助引导高阶范畴理论的发展</p></center><p>里尔和维里蒂还希望以另一种方式推动无穷范畴论的发展。他们阐明了无穷范畴论无论在哪个模型中都成立的那些特性。这种“与模型无关”的表示具有即插即用的特性，他们希望，这种特性能够让那些最初只能通过《高阶范畴论》进入这个领域因而离开的数学家能回到这个领域。<br><br>“要进入这个世界，你必须穿过一条护城河，而他们正在放下吊桥。”霍普金斯说道。<br><br>里尔和维里蒂希望能在明年完成他们的工作。与此同时，卢里最近开始了一个名为岩豚鼠（Kerodon）的项目，他打算把这个项目作为维基百科式的高阶范畴论教科书。在《高阶范畴论》使等价的数学形式化13年之后，这些倡议是提炼和推广这个思想的新尝试——使等价的数学更加普及。<br><br>乔亚尔说：“天才在数学发展中扮演了重要的角色，但实际上知识本身是学术界活动的结果。知识的真正目的是成为社区的知识，而不是一两个人的知识。”</p><h3 id="5、后记-数学和物理融合的黄金时代"><a href="#5、后记-数学和物理融合的黄金时代" class="headerlink" title="5、后记 数学和物理融合的黄金时代"></a>5、后记 数学和物理融合的黄金时代</h3><h4 id="撰文-文小刚-（麻省理工学院终身教授、格林讲席教授）"><a href="#撰文-文小刚-（麻省理工学院终身教授、格林讲席教授）" class="headerlink" title="撰文 | 文小刚 （麻省理工学院终身教授、格林讲席教授）"></a>撰文 | 文小刚 （麻省理工学院终身教授、格林讲席教授）</h4><p>物理学的目的是准确地理解和描述各种各样的自然现象。但我们的物理世界是如此丰富多彩，使我们无法用日常生活所发展出来的语言来准确描写这些自然现象。特别是当我们发现一类全新的自然现象时，物理学家常常发现他们需要引入新数学、发明新语言来描写这些自然现象。<br><br>像牛顿需要发明微积分来描写他的力学理论所描写的曲线运动。为了描写电磁现象，我们需要用到数学中的纤维丛理论，而为了描写引力现象，我们需要黎曼几何理论。当我们发现微观世界的量子现象后，我们意识到描写我们世界的数学理论并不是微积分、纤维丛和黎曼几何，而是带张量乘法的线性代数。<br><br>在凝聚态物理和材料科学中，我们需要理解和描写千千万万、各种各样的物质态。朗道以他深刻的洞察指出，各种各样的物质态其实来源于它们内部各种各样不同的对称性破缺。于是，描写对称性的群论就成为我们描写各种各样物质态的数学语言。<br><br>可是过去30年来凝聚态物理的进展揭示了一大类全新物质态的存在。这一类物质态不是起源于对称性，而是起源于材料中的多体量子纠缠。多体量子纠缠（也就是拓扑序）是一种全新的自然现象。我们到底应该用什么样的数学语言才能描写这种全新的自然现象呢？<br><br>为了理解和描述多体量子纠缠的内部结构，也就是拓扑序，我们可以考虑这一结构所允许的各种各样的点缺陷，并通过这些缺陷的性质来理解和描述这一结构。但一个拓扑序可以有无穷多个不同的缺陷。为了解决这个无穷大问题，我们可以重新定义什么叫做“相等”：当两个缺陷可以通过局部形变而相互转换时，我们称它们是等价的，或者是“相等”的。我们发现拓扑序中的缺陷只有有限多个等价类。这些不同类型缺陷的等价关系可以是非常复杂的，因为它们包括缺陷之间的融合、编织等等局部操作。描写这些缺陷等价的类的数学理论正是本文所描述的范畴论。范畴论这一极端抽象的数学就这样走进了凝聚态物理。<br><br>其实拓扑序中的缺陷不仅可以是点状的，还可以是线状的、面状的等等。描写这些更复杂缺陷的等价类的数学语言就是本文所介绍的高阶范畴学，或无穷范畴学。这些抽象数学理论是描写多体量子纠缠这一全新物理现象的自然语言。新的数学进入物理意味着物理的新革命。现在正是数学和物理高速发展的黄金时期。</p><h4 id="撰文-孔良（深圳量子科学与工程研究院，南方科技大学）"><a href="#撰文-孔良（深圳量子科学与工程研究院，南方科技大学）" class="headerlink" title="撰文 | 孔良（深圳量子科学与工程研究院，南方科技大学）"></a>撰文 | 孔良（深圳量子科学与工程研究院，南方科技大学）</h4><p>毫无疑问 Jacob Lurie 的工作值得单独撰文来讨论，但是借这篇文章的东风，加一些简洁的评论也可能是有益的。<br><br>Jacob Lurie的两部长篇巨著 Higher Topos Theory 和 Higher Algebra 是近过去20年数学里面最激动人心的进展之一。我们知道微积分和线性代数是现代物理和其他科学的基础语言。粗略地讲，Higher Topos Theory 可以看作是一种新的微积分，而Higher Algebra 是一种新的线性代数。它们不仅在一个很高的视角上统一了过去的很多数学，而且还提供了一张宏伟的数学新蓝图。而过去已知的数学似乎只是这张新蓝图的一角，可以毫不夸张地说，数学才刚刚开始。<br><br>有趣的是，Jacob Lurie 的长文并没有被数学界广泛地接受，除非可以用新语言、新工具来征服传统数学家都攻克不了的老问题 。不过在数学物理学家的圈子里，Jacob Lurie 的贡献不但被广泛而快速地接受，而且已经启发了大量后续和平行的工作。当然这并不奇怪，因为 Lurie 的工作本来就受到了过去30年由弦论和量子场论引发的数学物理新潮流的深刻影响，特别是拓扑场论、mirror symmetry、derived algebraic geometry、En 代数、chiral homology 等等。Lurie 里程碑式的工作一下子在一个很高的高度上，把以前很多零碎的思想统一在一起，并启发了很多全新的问题。<br><br>我还想强调的是，即使在 Lurie 的工作之后，量子场论带来的物理直觉仍然是激发想象力的源泉。很多 Lurie 没有问出来的重要问题仍然被不断地挖掘出来。也就是说， Lurie 几千页的浩瀚工程仍然不足以（哪怕是粗略地）描绘数学新蓝图的全貌。大自然给我们的启迪是超越想象力的。<br><br>不论如何，我们都会同意，这个时代是数学和物理融合的黄金时代。<br><br>对于文中提到的无穷范畴以及 Lurie 工作的意义，哥廷根大学数学教授朱晨畅给出了如下注释：</p><blockquote><p>文中的无穷范畴，也称为（∞, 1）范畴，因为它的高于等于 2 的 morphisms 都是可逆的。在此之前，其他数学家也曾有过不同的模型。不同的很多模型的确是等价的，它们之间的互相比较也有一些早期的工作（例如 Julia E. Bergner 的一篇综述：<a href="https://arxiv.org/abs/math/0610239" target="_blank" rel="noopener">https://arxiv.org/abs/math/0610239</a> ）。<br><br>但 Lurie 工作的意义不仅仅是给了无穷范畴一个更完整的定义体系，而是一种将无穷范畴的思想作为基础，融入当代数学、拓扑、几何（代数几何，这方面也有很多来自欧洲的 Toen 团队的工作），以及代数（ Operad 理论）之中的尝试。以志于全面地给数学一个新的，或者说更全面的基础体系。</p></blockquote><h3 id="7、学习Jacob-Lurie理论的路线"><a href="#7、学习Jacob-Lurie理论的路线" class="headerlink" title="7、学习Jacob Lurie理论的路线"></a>7、学习Jacob Lurie理论的路线</h3><p><a href="https://www.zhihu.com/question/322022059/answer/665860277" target="_blank" rel="noopener">原文</a><br>谢邀。为了学习lurie那一套建立在higher category的东西，我想首先你需要扎实的higher category的基础。你首先需要认真学习基础范畴论(实际上就是1-category在higher category的框架下看的话)，尤其barr beck theorem，monad，limit和colimit，kan extension等这样的东西。比较符合lurie那种风格的范畴论教材我想E. Riehl的《category theory in context》是不错的选择，当然还有许多别的书籍，可以参考我之前的<a href="https://www.zhihu.com/question/263675003/answer/634380831" target="_blank" rel="noopener">回答</a>。<br><br>读完基础的1-category就需要接着学习n-category，比如Baez的《An Introducton to n-Categories》和Finnsen的thesis是不错的阅读材料。Leinster的《Higher operads, higher categogries》。Riehl的书《Categorical homotopy theory》也很是常常被提到的参考资料。经常参考NLab也是很有帮助的。<br><br>n-category完了就是∞-category。但实际上在学习∞-category的时候还需要model category的知识，Riehl的书《Categorical homotopy theory》是不错的参考。当然你也可以边学习边补充。∞-category比较可读的note有Tanaka的<a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//pages.uoregon.edu/njp/tanaka.pdf" target="_blank" rel="noopener">note</a>，Groth的A Short Course on ∞-categories的网上note，还有Lurie做成<a href="https://link.zhihu.com/?target=https%3A//kerodon.net/" target="_blank" rel="noopener">online book</a>的形式了，以及Cisinski的《Higher Categories and Homotopical Algebra》，Hinich的《Notes on ∞-category》，还有Bergner的书《The Homotopy Theory of (∞-1)-Categries》。我想说的是这些东西都不简单，而且世界上这方面的专家很少，所以是一个很小的圈子，所以你得多关注他们这些人的动态，lecture以及诸如此类的东西。最好能好好努力跟着他们做，这样才能真正的学会。最好不要一个人埋头读，一般来说，这是不可能学会的，引用一下vakil在他的有名的FAG里面说过的一句话：But most mortals cannot learn algebraic geometry fully on their own; ideally you should read in a group, and even if not, you should have someone you can ask questions to (both stupid and smart questions)。<br><br>学了上面这些东西就需要接着学Lurie的一些big book,如果你是seriously地想学Lurie那套而不是只说着玩玩而已的话。Lurie的book《Higher Topos Theory》和《Higher Algebra》。当然不需要全部看完，那是不可能的，但至少学前面的一些basics可以帮助你简历big picture。然后关于当然是学习大量的代数几何的知识，这个我就不列了，这方面已经有浩如烟海的可以读的经典材料了。当你已经有了 quasi-category，higher topos，$E_{\infty}$ -ring这样的higer algebra概念和scheme，sheaf，stack等代数几何的概念，那你就能过渡到Lurie的Spectral algebraic geometry的学习上去，但实质上这是一条非常漫长而又痛苦的道理，需要有人指导，有人讨论，不然头也开不了就放弃了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】构建数学和物理基础的范畴论：用「等价」取代「相等」丨众妙之门（头图）.gif&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>李大潜院士：与时俱进，牢牢掌握大学数学学习的主动权</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/06/26/%E6%9D%8E%E5%A4%A7%E6%BD%9C%E9%99%A2%E5%A3%AB%EF%BC%9A%E4%B8%8E%E6%97%B6%E4%BF%B1%E8%BF%9B%EF%BC%8C%E7%89%A2%E7%89%A2%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E6%9D%83/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/06/26/李大潜院士：与时俱进，牢牢掌握大学数学学习的主动权/</id>
    <published>2021-06-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-09T08:09:22.221Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】李大潜院士：与时俱进，牢牢掌握大学数学学习的主动权（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>各位同学，各位老师，<br><br>大家好！<br><br>很高兴参加数学学院今年的迎新大会。首先，对新入学的本科生及研究生表示热烈的祝贺和衷心的欢迎。<br><br>在过去的好几年中，我都曾在这样的场合讲过话。这种开学典礼上的讲话，作为新生入学的第一课，当然是非常重要的。但多年的实践告诉我，如果认为这样的一次讲话就能从根本上解决问题，就能帮助大家顺利地完成从中学阶段向大学阶段的过渡，使大家能主动地适应大学的学习生活，走上良性发展的道路，恐怕是不现实的。从这个意义上看，对数学类专业新生的入学教育，应该做一点长期打算，要至少在大学一年级的整个一年中作为一个重要的任务来抓，才能收到应有的效果，才能为大家以后进一步的发展和成功打下一个坚实可靠的基础，决不可掉以轻心。<br><br>我们当年从中学进入大学，也有种种的不适应，但是并没有感到面临很大的考验和障碍，可以说轻轻松松就那么过来了。现在的情形实际上已经有了很大的不同。目前中学普遍的情况是：表面上在轰轰烈烈地讲素质教育，而且调子愈唱愈高，而实际上却扎扎实实地在抓应试教育。有几个中学因应试教育效果突出，主要是录取进重点大学的升学率高，在全国声名大振，而那些原先很优秀、现在实际上也很优秀的中学都相形见绌，甚至被压得抬不起头来，也不由自主地慢慢走上了题海战术、加班加点的老套路。不少中学都规定学生上晚自习，周末及节假日也常用来加班补课，有的甚至采用军事化管理的强制手段，目的只有一个：将尽可能多的学生送进大学，特别是那些比较有名的大学。至于这些学生一辈子的成长及发展，家长、老师和校长都不怎么去考虑。一位校长就很直率地说：我只管把学生送进大学，后面的事我就不管了！虽然，从短期来说，应试教育对学生应付现有的考试进入大学，可能会起一定的作用，但是，这些带着应试教育深深烙印的学生，从学习知识、增长才干、立德树人的要求看，大都有一些根本性的缺陷，是不适应大学学习的规律的。如果他们的身子进了大学，思想还停留在应试教育的中学阶段，没有一个根本的转变，是不可能在大学里学得主动、学得生动活泼的，是不可能有后劲的，也是不可能真正成才的。因此，在大学生活一开始，使大家充分认识到学好数学的重要性和深远意义，从学习目标、学习态度、学习方法及学习习惯等方面，促成大家在认识及行动上的升华，就显得十分重要而且刻不容缓了。<br><br>说到大学与中学的衔接，教师以往想得多的往往只是教学内容上的衔接。的确，现在普遍的情况是：高考不考的内容中学就不讲了，有一些学习高等数学必需的基础知识，例如韦达定理，二、三阶行列式，曲线的参数方程，极坐标，复数的三角表示等等，可能不少中学里都没有讲到，当然要填平补齐。但实际上这并不是太严重的问题，只要心中有数，教师到时候有的放矢地补讲一下，应该不会造成大的困难。对于这种知识结构上的缺失，有人希望一开始上一门小课，把这些遗漏全部补起来，其实，这样做就像炒冷饭，效果必不会好。学生一进大学就补这些本应该在中学阶段就学好的内容，感觉也必定不会太好。还是分散处理，在讲高等数学要用到时再顺水推舟地认真补一下，目的性明确，学了就用，应该更好一些。总之，这个问题要重视，但决不是大学新生以及大学老师要面临的最大问题。<br><br>什么是大学新生所面临的的最大问题呢？</p><h3 id="01"><a href="#01" class="headerlink" title="01"></a>01</h3><p>应试教育靠加班加点，靠死打硬拼，靠对同一类型的题目反复操练，要求达到“条件反射”般的敏捷，达到不动脑筋、一看到题目就能做、一做就必对的程度。这样的训练是很使人疲劳的，也必然很使人倒胃口。但是为了实现考上大学这一目标，再疲劳，再无趣，也要忍受；而且天天有老师和家长看着你，不忍受也得忍受。现在考进大学了，不少人会觉得壮志已酬，人生的目标似乎已经达到，又没有老师和家长盯得紧紧的，课业表面上也不太重，一些人还可能相当缺乏自制的能力，很容易在一开始处于一种松垮的状态，优哉游哉一下，甚至沉醉于上网、玩一些无聊的游戏等等。这一放松，时间很快就过去了。等到发觉大事不好，想要抢救过来就难了。为什么这么说呢？除了一般性的道理之外，更是由数学的特点决定的。数学这个学科逻辑性强，整个体系十分严谨，一环扣一环，前面没有很好掌握和理解，后面学习就会有本质上的困难。形象地说，学习数学和在食堂里打饭不同，是不能“插队”的！<br><br>这一点，学生在中学阶段是很难体会的，这不仅因为中学里学习的内容相对说来要简单得多，而且中学里的课程现在更多是按“知识点”来讲授的，很少注意知识之间的联系，没有着重强调知识之间客观形成的体系，不少内容是相当零乱、分散地出现的，后面讲的内容和前面讲的内容之间的关系显得不大密切，偶尔“插一下队”应该是没有问题的。但大学的数学课程有自己严密的逻辑体系，再想这样“插队”就不可能了。一开始放松，就很难抓得回来，就可能永远被动下去，甚至一蹶不振。一开始不抓紧，往往就可能输在起跑线上！为什么我们常常可以看到：一些中学时代的“龙”，到大学却变成“虫”了呢？！难道不应该从他们的学习态度、学习方法和学习习惯方面认真找一找原因吗？！难道不值得引起大家强烈的警惕和注意吗？！因此，一开始就要提醒大家，一定要有一种紧迫感，对在校的学习岁月要加倍的珍惜。一定要要求大家坚持认真、刻苦的学习，不能松懈。<br><br>有一分劳动，就有一分收获，这是永恒的真理，学数学更不能例外。将自己的身心献给数学的数学家，我们的不少老师，面对着丰富多彩、广阔无垠的数学世界，面对着百思不得其解的数学课题，面临着即将取得突破的关键时刻，是没有星期六、星期天的。他们享受这样的生活节奏，感受到生命的充实，深深地为之陶醉，不仅造就了他们的事业，也为大家树立了榜样。要学好数学，不出气力，玩小聪明，偷工减料，含糊敷衍，都是不行的。一些勤奋学习、刻苦钻研、奋力拼搏的学生应该成为大家的榜样，大家要认真地向他们学习，努力营造一个良好的学习氛围。</p><h3 id="02"><a href="#02" class="headerlink" title="02"></a>02</h3><p>从中学到大学，学习要求和学习环境都有了重大的变化，但大家一开始可能没有感觉，而一旦感觉到了，往往为时已晚。因此，一定要要求新生将自觉地改变自己的学习方法和学习习惯作为开始阶段的第一（注意，不是第二、第三，而是第一！）要务，力争在转折点处掌握先机，抓住学习的主动权。<br><br>对怎样才算“数学学得好”这个根本性的问题，中学生中一个相当普遍的看法是：谁题目解得多、解得快，谁就是数学好。更有一种“刷题”的说法，不少的人以每天刷了多少题而自豪。据说一些网站更为在其上刷了多少题建立指标、给以奖励，等等。如果进了大学，仍然以此作为“数学学得好”的标准，那就大错特错了，也必然对数学学习的效果造成极大的负面影响。<br><br>其实，数学是一门重思考与理解的学科，在入门阶段，数学学习的好坏要看是否理解深入、运作熟练及表达明晰这三个方面，这儿所说的运作泛指运算及推理等环节，而三者中的关键是要深入的理解。只有深入的理解，对数学的概念、方法及结论，不仅知其然，而且知其所以然，才能掌握数学的精神实质和思想方法，才能实现运作熟练和表达明晰这样一些外在层面上的表现。对这一点，习惯于中学阶段应试训练的学生是很少能有深刻的理解的，他们往往被老师牵着、抱着甚至赶着走，很少在深入理解上下功夫，平时也没有认真钻研教材的习惯，把大量的功夫都用在照搬照抄、反复操作大量同一类型的习题上。而如果只满足于会解题，而不知道为什么这样做，即使题刷得再多、再快，充其量只能成为一个熟练的解题工匠，是谈不上和数学真正结缘的，更是不可能培养自己的创新精神和创新能力的。<br><br>再说，目前中学里平时做的题（特别是考试中做的题），大多是选择题或填充题，简单地写上一个答案就可以了。答案尽管是对的，但如果要求从头到尾将证明或过程写清楚，往往会暴露出不少的问题，就会发现要使表达简明清晰实在是一件很困难的事。别人三言两语就能搞定的，自己却啰啰嗦嗦地写了一大堆，颠三倒四，不得要领，这难道算是学好了数学吗？这样的状态能适应大学的学习生活吗？能保证自己不会输在起跑线上吗？这样看来，学生进了大学，一开始就要求他们并帮助他们自觉地转变思想、转变观念、转变习惯，实在非常重要。</p><h3 id="03"><a href="#03" class="headerlink" title="03"></a>03</h3><p>学生进入大学数学类专业，不免要关心自己的前途和出路。对此有一个明确的定位，是提高他们学习积极性的一个重要的环节。当学生正在开始以数学为专业的系统学习，正在跨进数学科学的殿堂、成为一支数学新军的时候，要使他们了解到：他们将要遨游于博大精深而又美轮美奂的数学王国，品尝并探索数学科学的精义和奥秘，欣赏它特有的美感，并努力为之添砖加瓦；同时，还要籍助于数学这一既神奇又实用的思路、工具和方法，努力揭示大自然和人类社会的种种奥秘和规律，对我们所处的这个世界有更好的了解和认识，进而为国家、为民族、为人类造福。<br><br>正因为这样，一开始就要鼓励和希望学生树立一个远大的志向，拥有一个美丽的梦想，那就是将数学作为自己毕生的事业，立志将自己培养和造就为一个未来的数学家，为数学的发展与进步、为人才的教育与培养、为人类社会的发展与进步做出自己的建树和贡献，也为中国的数学增光添彩。拿破仑说过：“不想做将军的士兵，不是一个好的士兵！”套用一下他的话，我们应该也可以说：“不想做数学家的学生，不是数学类专业的一个好学生！”我们相信，这是不少学生发自内心的自觉追求，应该给以充分的鼓励和热情的支持。<br><br>还可能有相当一部分学生，他们虽然对数学有兴趣，也深知数学的重要性，但希望先打好一个数学基础，将来转入到其他各行各业发挥作用。不要认为他们这么想、这么做是离经叛道，将他们打入另册，而应该认识到这也是学习数学的一个良好的出路和动机。众多有着良好数学基础和修养的毕业生进入各行各业，不仅会从根本上改变这些行业的面貌，而且对数学发展本身也提供了良好的外部环境和带来极大的推动，同样是值得鼓励和支持的。<br><br>但是，这些学生尽管将来要进入各行各业，他们的人生不应该仅仅锁定在找一个高收入的工作这样功利且低俗的目标上，放弃了对数学的热爱与追求。相反，要使他们懂得，他们和其他人相比的优势不在别的地方，而在他们数学上的积淀；他们将来在新的环境中能不能脱颖而出，靠的也只能是他们在数学上的优势，而不是其他！他们将来的着力点，应该是在数学与其他学科交叉与融合的结合部上，这就是现在人们大力提倡的工业与应用数学。他们的奋斗目标同样应该是成为一个数学家，而且是一个真正意义上的工业与应用数学家。<br><br>总之，尽管刚刚进入大学的新生对自己的未来可以有各不相同的打算和安排，他们将来也一定会走向四面八方、各行各业，但条条道路通罗马，他们都是数学类专业的学生，他们都需要切实打好自己的数学基础。为此，在一开始就要加强专业思想的教育，使大家都能热爱数学，热爱数学类专业，出色地完成大学期间的学习任务。</p><h3 id="04"><a href="#04" class="headerlink" title="04"></a>04</h3><p>怎样在数学学习上做到深入理解？刚刚进入大学数学类专业的学生往往是摸不着门道的，大家一定要高度重视这方面的问题，认真改进自己的学习方法，决不能放任自流。有些学生，学习积极性是很高的，劲头来了，胃口很大，总希望学得更多一些，学得更快一些。他们选修了很多课程，甚至外加了很多额外的负担，把时间排得满满的，但效果往往不好，甚至适得其反，越搞越被动。其实，这不是一个学习数学的正确方法！我在和一些大学生的谈话中，针对他们在学习上贪多求快、不求甚解的情况，曾经总结了一个学习数学的“四字诀”。哪四个字呢？少、慢、精、深。<br><br>前面已经说过，数学学习的关键是要深入的理解，达到精深的地步。而为了达到精深，不能多、快，只能少、慢。要学好微积分，一本真正好的教材就够了，用不着像文科那样博览群书、一口气看上好多本。平时的学习也要步步为营。一步一个脚印，打下一个据点就牢固占领一个据点。这样，虽然一开始不贪多，但日积月累就会根基扎实地积少成多，不断扩大自己的知识结构和范围，实现由少到多的转化。<br><br>而只有慢，不片面地追求速度，才能细嚼慢咽，反复思考，才能深入的理解、透彻的领会，真正掌握数学的真谛。我在上大学的时候，陈建功先生给我们上实变函数论的课。这门课很难，一堂课下来，真正弄清楚的不太多。我课后要认真地破译他那本相当浓缩的自编油印讲义，改正一些印刷上的错误，补充不少证明的细节和自己的点滴体会，一直到彻底弄懂为止。这样做，通常要花上二、三倍的时间，可以说是慢到极点。但破译了这一本“天书”，以后碰到再难的“天书”也不害怕了，这在当时就给我带来了深切的感受和极大的愉悦，而且影响和造就了我的一生。应该说，这是我在大学中收获最大的一门课程，因为它不仅锻炼和考验了我的自学能力和方法，而且极大地增加了我的信心和勇气。这不是“快”的功劳，而是“慢”的功劳。精工才能出细活，也才能逐步实现由慢到快的转化。这样得到的快，才是真快，才是无后顾之忧的快，才真正进入到一个新的境界。<br><br>少、慢的目的是要达到精、深，实现由少到多、由慢到快的转化。怎样达到精、深呢？华罗庚先生提倡的一个读书方法：由薄到厚，由厚到薄，是很有启发性的。首先要由薄到厚，不仅要搞清一些细节，而且要反复思考、分析有关内容的关键和重点，抓住论证的核心和要害，了解材料的来龙去脉，读出自己的体会，读出书本及教师没有直接说出来的深刻的内涵，也包括提出自己的问题与困惑，等等。这样读书，书自然由薄到厚，认识也逐步走向深入了。但这决不是全部，还要在此基础上进一步抓住问题的本质和核心，做到由厚到薄。<br><br>真理总是朴素的，本质的东西往往是简明扼要的，到了一定阶段，通过认识的升华，就会发现你所面对的这一大堆东西其实很简单，三言两语就可以点出它的本质，这就由厚转向了薄。这样的“薄”，经过了否定之否定的过程，已与原来的“薄”有了本质的不同，可以说，已经在一定程度上达到融会贯通的地步了。应该说，数学科学的发展本身就一直在经历这个“由薄到厚，由厚到薄”的过程，我们自己对数学的学习又怎能不遵守这一规律呢？！<br><br>当然，要“由薄到厚”，再“由厚到薄”，说说容易，对新入学的学生来说，却完全是一个新的课题，一开始是很不容易做到的，哪怕给他们很多的空余时间，他们可能也不见得会利用。这就需老师认真的启蒙、指导，将学生带进认真思考的大门，这也应该是大学数学入学教育的一个重要的内容。<br><br>我自己刚上大学的时候，教材都用有关苏联教材的中译本，高等代数的教材是苏联库洛什著、柯召翻译的。在中学里我们没有养成认真钻研教材的习惯，只要能很快地将题目做出来就行了。到了大学，由中学里学过的二阶及三阶行列式一下子跳到n阶行列式，从定义开始就要求认识上的高度升华，由具体且简单的代数运算，进入到抽象而深奥的数学思维，其中还出现了置换及关于哑指标求和这样一些似乎匪夷所思的概念及运算，中学里习以为常、依样画葫芦地解题这一套吃不开了。只有深入的理解，才能熟练的解题；而要深入理解，就离不开认真的阅读、消化及钻研教材的内容。<br><br>然而，苏联的这本教材以及当时很多其他的数学教材，和中学的教材大不一样。中学教材写得很清楚，定理是什么，证明是什么，证完了还要加上证毕二字，看起来一目了然。而那个教材是一口气写下来的，一眼看去，不知道哪儿是定理，也不知道证明从哪儿开始，到哪儿结束，很难看出一个头绪。教我们高等代数的杨武之先生很细心，看到了我们的困惑，在课上就开导我们：书上的证明是从“事实上”这样的句子开始的，“事实上”以前的一段话就是定理，而“事实上”之后的内容就是证明了。他的这个启示，的确起了画龙点睛的作用，使我们知道了数学语言的这种表达方式，一下子就开窍了。这说明从中学到大学，除了学习内容变了，学习方法也要变，其中，数学的语言及语言习惯都要跟着改变。<br><br>对大学数学类专业的新生，首先要帮助他们习惯于数学语言的变化，进入一个新的数学类语言环境。数学教材及文献中的这一类特殊语言实际上还有不少，要尽快帮助学生适应并习惯它们。例如说，书上写“显然”的地方，学生如果也想当然地认为“显然”，而不去想一想为什么“显然”，一下子含糊过去，那实质上并没有真正弄懂。又如，“容易证明”、“容易得到”这些字样，也是在数学教材及文献中经常出现的，说起来“容易”，但往往并非如此。以我自己的写作经验，碰到并不太难，但真正写下来却很有些啰嗦，而且会显得节外生枝、喧宾夺主的时候，往往就用上“容易证明”之类的句型，一笔带过。 这种“偷工减料”，其实是很必要的。但学生看到“容易证明”之类的话，如果不去认真思索，听之任之地放过去，实际上往往并没有真正弄懂，就不可能达到一眼看穿、“容易证明”的境界，反而给这种句型糊弄过去了。又如，“不妨碍一般性，可以假设”、“同理可得”、“用类似方法可得”等等之类在数学教材及文献中经常出现的语言，初学者也应该想清楚，认真思考一下，而不能草率而天真地盲目相信它们，这才能慢慢适应数学的语言，逐步掌握数学的思想方法和精神实质。教育学生认真对待这些“细节”，是我们启蒙老师应该尽到的责任。谈到数学的语言，最经典也最常用的莫如微积分中“”，其中文的正确表达应为“对于任意给定的，存在，使得…”。这是一个经过了千锤百炼的表述方式，数学类的学生应该能毫无障碍地表达或书写出来，决不应该似是而非、含糊敷衍。<br><br>然而，实际上有不少人，甚至到了硕士生、博士生阶段，都未能完整、准确地表述这样的句子，不免使人遗憾。这个表述中的“任意”和“给定”两个词，都是起关键作用的，一个都不能少。事实上，如果没有“任意”二字，就不能体现“误差”可以愈取愈小的这一个过程，极限的意义就无从着落，就不可能进入高等数学的范畴；但如果没有“给定”这两个字，任意的就显得飘忽不定，不可捉摸，从而无从用初等数学的手段或“拐杖”进行具体的估计，来达到所要求的目标。只有同时用上“任意”、“给定”这两个词，才能进入到高等数学的概念，同时又将一切估计及运算纳入初等数学熟知的范围，实现从初等数学到高等数学的转化。这一经典的数学表述，看来咬文嚼字、枯燥无味，但实际上是充满了辩证法的。我们教高等数学的启蒙老师，作为入学教育的一部分，在讲授这一标准的数学表达时，应该捅破这一层窗户纸， 使学生深入理解它的精神，并准确、熟练地加以应用。<br><br>对数学语言的熟悉和理解，还只是入门的初步。怎样深入地理解课程的内容？怎样深入了解数学定义及定理的内涵？怎样从正反两方面分析定理中所加条件之作用？怎样认识有关数学结论的作用？怎样揭示不同结论与方法之间的深刻联系？怎样考虑是否有可能改进或改善已有的结论？怎样读出自己的体会及心得？则更应是深入思考的内容，也很需启蒙老师在入学教育的阶段，通过启发式的教学帮助学生逐步学习和适应。这是高质量数学教学的应有之义，更是对新生的入学教育不可或缺的内容。抓好了这一点，学生就可顺利地跨入高等数学的大门，他们今后的数学学习就有望进入一个坦途，至少就不应该会遇到不可逾越的困难了。</p><h3 id="05"><a href="#05" class="headerlink" title="05"></a>05</h3><p>根据我们在现有中、小学听课的实际体会，对老师在课堂上组织的讨论，小学生往往抢着发言，且声音洪亮，没有任何顾虑，气氛很活跃；初中生则多了一些矜持，没有那么活跃，声音也小得多；至于高中生，则显得格外拘谨，总是小心翼翼，声音低得有时甚至像蚊子叫。总的印象，在应试教育的大环境下，一切为了升学考试，不考的就不学、也不感兴趣，学生的聪明才智往往被压缩了，他们的好奇心和求知欲似乎没有随着年龄的增加和知识的增长而增长，反而显得退化了。这样的心理素质和学习习惯，在进入大学后，无疑会成为一个极大的负担和障碍。<br><br>根据培养优秀创新人才的要求，一定要鼓励和启发学生的好奇心和求知欲，要推动学生勇于提问、善于思考，使思维一直处于一种开放的活跃的状态。要使学生明白，不仅要善于学，更要善于问，要不断对老师、对书本、也对自己提出种种问题，而且要问在点子上，问出水平来。以往强调要培养学生分析问题和解决问题的能力，固然十分重要，但单单会得解决别人提出的问题，单单会得熟练解题，单单会得证明别人已经得到得结论，还远远不够，还应该强调要培养学生发现问题和提出问题的能力，使他们逐步具备发明和创新的潜质。<br><br>从这个意义上说，一门教材和课程（包括入门阶段的教材和课程），如果给学生造成一种尽善尽美、天衣无缝的印象，没有任何缺点，没有什么不足，使学生感到没有任何思考的余地，只需生吞活剥、死记硬背，恰恰是一个不好的表征，也完全不符合实际的状况，是一个明显的误导。每一门学科，都有它的独特优势，有它的拿手好戏，但同时也决不可能十全十美，都必然有它的弱点和软肋，都有它解决不了或解决不彻底的问题。如果在教材中既讲成功的一面，又讲不足的一面，既讲有用的理论和方法，又讲可能面临的、难以完满解决的问题，学生的学习积极性只会得到激发，学生对教材内容的理解只会更深，而创造和探索的愿望更会从他们的内心深处迸发出来，培养优秀的创新人才就更有保障和希望了。如果我们的教材不仅向学生传授知识，而且能激起学生求知的渴望和创造的激情，有助于造就未来出色的创新人才，这是多么值得欢欣鼓舞的事啊！对数学类新生进行入学教育，要从一开始就注意到这一点。</p><h3 id="06"><a href="#06" class="headerlink" title="06"></a>06</h3><p>我们总希望学生通过学习数学，能够启迪心智，使自己变得更加聪明，更具有智慧，更有充分的发展潜力和广阔的发展前途。因此，在进入大学一开始，大家就要树立这样的观念：数学绝不是一大堆定义、公式、定理和证明的堆积，决不要通过死记硬背，费尽心机地把它们灌输进自己的头脑，而是要在学习中着意注意数学最根本的三件事。那三件事呢？<br></p><blockquote><p>一是数学知识的来龙去脉，是从哪儿来的，又可以到哪儿去？数学并不是无源之水、无本之木，它发展的最根本的源泉是现实世界的实际需要，是有很丰富的现实背景和需求的；而且，有意义的数学结果和内涵，也一定会在现实世界的方方面面得到广泛的应用。不讲来龙去脉，就割断了数学与生动活泼的现实生活的血肉联系，大家怎么会对数学有深入的领悟，怎么会有学习数学的持续的积极性呢？</p></blockquote><blockquote><p>二是数学的精神实质和思想方法，而不仅仅是一些数学知识和证明技巧。只讲知识，不讲精神；只讲技巧，不讲思想，是实际数学教学中常见的通病。这样，大家只能给教师、教材牵着鼻子走，而不可能触类旁通、真正开窍，不可能学到数学的精髓，是不可能真正成才的。</p></blockquote><blockquote><p>三是数学的人文内涵。数学是人类文明的一个重要组成部分和坚实支柱，整个的人类文明史是和数学的发展史交融在一起的。数学作为一门科学，在人类认识世界和改造世界的过程中起着关键的、不可替代的作用。不关注数学文化的功能和作用，不自觉地接受数学文化的熏陶，大家是不可能真正走近数学、了解数学、领悟数学、并热爱数学的。</p></blockquote><p>抓住了这三点，就抓住了数学的灵魂和精髓，就可以起到画龙点睛的效果，相应的数学学习，就会充满思想和意蕴，变得生动活泼、趣味盎然，大家对数学的认识和理解就会大不一样，学习也就会更有成效了。<br><br>就讲到这儿了。希望大家尽快地适应大学数学的学习规律，牢牢掌握学习的主动权。<br><br>谢谢大家！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】李大潜院士：与时俱进，牢牢掌握大学数学学习的主动权（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
      <category term="Attention" scheme="https://lego4language.github.io/tags/Attention/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学的流派与学派</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/06/19/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%B5%81%E6%B4%BE%E4%B8%8E%E5%AD%A6%E6%B4%BE/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/06/19/数学的流派与学派/</id>
    <published>2021-06-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-24T01:42:50.211Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><h2 id="1-流派"><a href="#1-流派" class="headerlink" title="1. 流派"></a>1. 流派</h2><h3 id="1-1-形式主义流派"><a href="#1-1-形式主义流派" class="headerlink" title="1.1 形式主义流派"></a>1.1 形式主义流派</h3><h3 id="1-2-逻辑主义流派"><a href="#1-2-逻辑主义流派" class="headerlink" title="1.2 逻辑主义流派"></a>1.2 逻辑主义流派</h3><h3 id="1-3-直觉主义流派"><a href="#1-3-直觉主义流派" class="headerlink" title="1.3 直觉主义流派"></a>1.3 直觉主义流派</h3><p><br></p><hr><h2 id="2-学派"><a href="#2-学派" class="headerlink" title="2. 学派"></a>2. 学派</h2><h3 id="2-1-哥廷根学派"><a href="#2-1-哥廷根学派" class="headerlink" title="2.1 哥廷根学派"></a>2.1 哥廷根学派</h3><h4 id="2-1-1-核心思想"><a href="#2-1-1-核心思想" class="headerlink" title="2.1.1 核心思想"></a>2.1.1 核心思想</h4><ul><li>坚持数学的统一性；</li><li>重视纯粹数学和应用数学；</li></ul><h4 id="2-1-2-历史简介"><a href="#2-1-2-历史简介" class="headerlink" title="2.1.2 历史简介"></a>2.1.2 历史简介</h4><p>自文艺复兴后，如果问18世纪世界的科学中心在哪儿，无疑让人联想到法国！在这短短的100年历史中（ 18 世纪中叶到 19 世纪的前 30 年），法国在数学、物理、化学与生命科学等方面取得了卓越成就，达朗贝尔、拉格朗日、库仑、拉瓦锡、拉马克、蒙日、拉普拉斯、勒让德、傅里叶、居维叶、安培、泊松、柯西、拉梅、卡诺、伽罗瓦等群星闪烁。随后进入了19世纪，在接下来的100年时间里，世界科学中心转移到了德国，尤其在数学领域，德国更是独领风骚，其中又是以哥廷根学派闻名于世界。从高斯，到黎曼，再到希尔伯特，哥廷根学派成了数学领域的加速器，极大促进了数学这门学科的繁荣与发展。再过几百年或者几千年乃至人类灭亡前，历朝历代的国王和领袖可能早已被后人遗忘，但是这些人物仍然会被耳提面命地被讲述，他们的名字仍然继续频繁地出现在各种教材中，指引着后入前行。哥廷根数学学派曾经是众神一般存在，其在短短100多年历史中为数学界的发展贡献了半壁江山。而哥廷根学派的兴衰除了标志着数学中心的转移，也标志着从工业革命开始兴盛，主宰世界 200 年的欧洲开始衰弱，不再是科学的中心，科学家心中的殿堂。</p><h5 id="2-1-2-1-创始期"><a href="#2-1-2-1-创始期" class="headerlink" title="2.1.2.1 创始期"></a>2.1.2.1 创始期</h5><p>故事开端于文艺复兴思潮的传播与蔓延。1734 年（雍正十二年），文艺复兴的思潮已经浸染整个欧洲大地，那时，汉诺威王朝统治德国汉诺威地区以及整个英国土地。身为英国国王及汉诺威大公的乔治二世决定委派其重臣冯·明希豪森在德国哥廷根创办一所大学，旨在弘扬欧洲启蒙时代学术自由的理念，哥廷根大学也因此一开欧洲大学学术自由之风气。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（01）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">英王乔治二世，哥廷根大学创始人，第一任校长</p></center><p>在此后的200多年间，哥廷根大学为人类的进步培养了一大批杰出数学家，物理学家。在数学领域，哥廷根的辉煌始于数学王子高斯，在此之后，黎曼、狄利克雷、雅可比和克莱因相继涌现，众星璀璨，在数学的众多领域，包括代数、几何和分析领域做出了巨大的贡献，一直到大卫·希尔伯特，哥廷根数学学派进入了全盛时期。在物理学领域，尤其是量子物理学方面，也是人才辈出。著名的物理学家，包括普朗克、赫兹、海德堡、费米、泡利和奥本海默等等。据统计，前后共有46名诺贝尔奖得主，在此读书或教学。这就是一代传奇，哥廷根学派，源自哥廷根大学。</p><h5 id="2-1-2-2-发展期"><a href="#2-1-2-2-发展期" class="headerlink" title="2.1.2.2 发展期"></a>2.1.2.2 发展期</h5><p>哥廷根大学成立61年后，在1795 年，一位 18 岁的少年来到了哥廷根大学求学，那个时候的哥廷根大学或许怎么样也不会想到，自己的命运居然会因为这个少年的到来而发生重大的改变。这个少年就是约翰·卡尔·弗里德里希·高斯（Johann Carl Friedrich Gauss ，1777.4.30－1855.2.23），被誉为数学史最伟大的天才之一，仿佛是“数学之神”的阿基米德的转世一般，被人们尊称为“数学王子”。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（02）.png" alt="link"></div></center><p>高斯也是极少数被印在货币上的数学家，他是德元10马克上的男人。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（03）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">德元10马克</p></center><h5 id="2-1-2-3-繁盛期"><a href="#2-1-2-3-繁盛期" class="headerlink" title="2.1.2.3 繁盛期"></a>2.1.2.3 繁盛期</h5><p>高斯是一位多产的数学家，他将哥廷根学派带上了一个高峰，高斯对数论、代数、统计、分析、微分几何、大地测量学、地球物理学、力学、静电学、天文学、矩阵理论和光学皆有贡献。以“高斯”命名的成果达100多个，属数学家中之最，比如说高斯分布（正态分布），高斯模糊，高斯积分，高斯整数，高斯消元，高斯曲率，高斯滤波器，高斯引力常数。可以说，大学物里有高斯，高数里有高斯，几乎在理工科书籍里随便挑一本书，都会遇到他。这还是高斯并没有把自己所有研究成果全部发表出来情况下，因为高斯是一个非常谨慎的人。他对自己的工作态度是精益求精，非常严格地要求自己的研究成果。他自己曾说：宁可发表少，但发表的东西是成熟的成果。许多当代的数学家建议他，不要太认真，把结果写出来发表，这对数学的发展是很有帮助的。<br><br>贝尔这样评价高斯：在高斯死后，人们才知道他早就预见一些十九世纪的数学，而且在1800年之前已经期待它们的出现。如果他能把他所知道的一些东西泄漏，很可能比当今数学还要先进半个世纪或更多的时间。一个碾压后人的例子快速傅里叶变换，即FFT。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（04）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">时域频域变换</p></center><p>学通信、信号处理的，学编码的，谁都绕不开它，FFT一般认为是1965年Cooley 和Tukey发明的。FFT算法是数字信号处理中极为重要和基础性的理论。直到现在，仍然是应用最为广泛的DSP算法之一。举例来讲，你的美颜相机，磨皮肯定用这个算法，然而，这个算法，高斯早在1805年需要计算彗星轨道的时候已经顺便搞出来了，只是把没有把这部分的研究成果公开发表。也就是说，后人在150多年后，才辛辛苦苦重新发明了高斯曾经总结出的算法。高斯虽然并不热爱教书，但是他还是为哥廷根学派培养了众多的数学人才，让哥廷根学派在短短几十年的时间里得到迅速的发展，为德国成为世界科学中心和数学中心创造了条件。自此之后，哥廷根在很长时间里一直都是世界学术中心。</p><h5 id="2-1-2-4-全盛期"><a href="#2-1-2-4-全盛期" class="headerlink" title="2.1.2.4 全盛期"></a>2.1.2.4 全盛期</h5><p>1855 年高斯去世，解析数论的创始人，高斯的学生狄利克雷，作为高斯的继任者，从柏林来到了哥廷根大学任教。他对函数论、位势论和三角级数论都有重要贡献，经常参加以傅里叶为首的青年数学家小组的活动，深受傅里叶学术思想的影响，可以说紧密团结和培养了一大批优秀的数学家。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（05）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">狄利克雷</p></center><p>然而仅仅3年之后，1858年夏他去瑞士蒙特勒开会，作纪念高斯的演讲，在那里突发心脏病。狄利克雷虽平安返回了哥廷根，但在病中遭受妻子中风身亡的打击，病情加重，于1859年春与世长辞，年仅54岁。<br><br>狄利克雷去世之后，高斯的另一位天才学生黎曼成为了哥廷根学派的领袖。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（06）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">黎曼</p></center><p>黎曼是一名极具创新精神的数学家，他在十几岁的时候就曾只用6天时间读完了厚达859页的勒让德数学名著《数论》，他擅长对概念的创造与想象，黎曼ζ函数，黎曼积分，黎曼引理，黎曼流形，黎曼空间，黎曼映照定理，黎曼-希尔伯特问题，柯西-黎曼方程，黎曼思路回环矩阵都是他的成果。<br><br>1854年，黎曼发表了《论关于作为几何学基础的假设》，黎曼几何由此诞生。黎曼几何不但导致了另一种非欧几何——椭圆几何学的诞生；而且，更出乎意料的是，它竟然在半个多世纪后引导爱因斯坦成功地创立了广义相对论。如今，黎曼几何已成为理论物理学必备的数学基础了。<br><br>1859年，黎曼被选为了柏林科学院的通信院士。作为对这一崇高荣誉的回报，他向柏林科学院提交了一篇题为《论小于已知数的质数个数》的论文。这篇只有短短八页的论文就是黎曼猜想的“诞生地”。然而已过了160年时间，黎曼猜想仍未被后人证明，虽然一些极具野心的人士声称已证明，但至今未得到同行的认可。这一猜想，当今数学文献中已有超过一千条数学命题以它（或其推广形式）的成立为前提。然而，天妒英才，黎曼的学术生涯只有短短16年，1866 年，40岁时黎曼就不幸去世。在狄利克雷和黎曼都过早陨落，缺乏继承人，哥廷根学派一时之间群龙无首，进入了短暂的沉寂。<br><br>19世纪70年代，普鲁士统一了德意志。德国为了赶英超法，德国政府在国内大力实行鼓励科学发展的政策，大量的人力与财力支援办好哥廷根大学，众多的科学人才都纷纷来到哥廷根，1866 年，哥廷根大学郑重邀请克莱因来到哥廷根，成为哥廷根学派的领袖，由此开始了哥廷根学派的中兴之路。</p><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（07）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">克莱因</p></center><p>当时克莱因已经是蜚声欧洲的大数学家，他擅长把物理概念用在函数理论上，他提出的将各种几何用它们的基础变换群来分类的爱尔兰根纲领曾一度影响数学界的发展，大家最熟悉克莱因的应该就是克莱因瓶了。<br><br>为了实现哥廷根学派的中兴，克莱因认为不破不立，哥廷根的数学必须有新的领军人物，才能找回自己昔日的荣耀。克莱因的原则是聘请年轻的新星，而不是那些已经成名的数学家。<br><br>两者的区别在于年轻的数学家更富有创造性思维，更加具有激情投注于数学事业。克莱因的选才标准日后也成为哥廷根的数学传统，在哥廷根这些老一辈数学教授退休或去世后，他们的继任者都是清一色的数学新星。<br><br>克莱因的眼光可谓毒辣和精准，他一眼就发现了被誉为”数学之王“的希尔伯特，1895年，克莱因提议并说服了德意志教育文化部和哥廷根教授会，聘请希尔伯特来继任著名物理学家、高斯最要好的伙伴韦伯的职位，当时希尔伯特只有 33 岁。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（08）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">大卫.希尔伯特</p></center><p>而在克莱因的手里，哥廷根学派发展出来了三大派别，<b>以普朗克、索末菲为首的哥廷根物理学派</b>，特别是索末菲，他一生获得 81 个诺奖提名，却终生未得诺奖，他直接教导的学生就有 9 位获得诺奖。由此19世纪末到20世纪初，这一时期，哥廷根大学在全欧乃至世界上的学术地位达到了顶峰。在这半个世纪从这里走出的诺贝尔奖得主人数位居世界大学第八位，创造了“哥廷根诺贝尔奇迹”，成为了世界物理的研究中心。<br><br>然后就是<b>以普朗特为首的哥廷根流体力学学派</b>，哥廷根流体力学学派由冯·卡门在美国发扬光大，高晓松的外婆、中国第一个空气动力学专业奠基者陆士嘉；两弹一星元勋钱学森、郭永怀；中国力学之父钱伟长；中国近代力学奠基人周培源都是出自哥廷根流体力学学派。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（09）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">普朗特、冯·卡门、钱学森三代师徒</p></center><p>再有就是<b>哥廷根数学学派</b>，哥廷根数学学派在希尔伯特的手里甚至超越了高斯时期，达到了前所未有的巅峰，希尔伯特在哥廷根任教授期间，他先后在几何学公理化、变分法、积分方程和数学基础方面做出了巨大的贡献，引领着数学的发展。<br><br>很多大牛都曾来到哥廷根进行交流研究，像爱因斯坦，也曾来到哥廷根，为了寻找相对论的数学基础来跟希尔伯特学习。可以这么说，他几乎与爱因斯坦同时（甚至是早十几天）得到广义相对论的场方程，但是他见了爱因斯坦之后，还是把优先权让给了爱因斯坦，他还说爱因斯坦才是把引力和弯曲失控联系起来的第一人。<br><br>希尔伯特一个伟大的成就是提出了“希尔伯特问题”。1900年，这是19世纪的结束也是一个新的世纪的到来。在这次巴黎国际数学家代表大会上，希尔伯特发表了题为《数学问题》的著名讲演，表示这将领导新世纪的数学新潮流。他根据19世纪数学研究的成果与发展趋势而提出了23个问题，这23个问题统称希尔伯特23问。希尔伯特问题可以说成为了20世纪数学发展的一盏明灯，为数学的未来探索指引了一条方向。直至今日，希尔伯特问题依然是成为许多数学家力图攻克的难关，对现代数学的研究和发展产生了深刻的影响，并起了积极的推动作用。如今希尔伯特问题中有些已得到圆满解决，有些至今仍未得到解决。他在讲演中所阐发的每个数学问题的解决，都是对数学工作者是一种巨大的鼓舞，也激励着数学家们前赴后继去探索数学未知的领域。而希尔伯特在领导哥廷根数学学派上，凭借着自己无与伦比的魅力吸引着世界各地的年轻人像朝圣般地奔向哥廷根，光他指导的博士就有七八十人。大批青年学者涌向哥廷根，不仅从德国、欧洲，而且来自亚洲，特别是美国。据统计，1862—1934年间获外国学位的美国数学家114人，其中34人是在哥廷根获博士学位的，那个时候很多有影响的论文都是用德语写的。廷根学派成为了世界数学家的摇篮和圣地，是国际数学中心。当时全世界学数学的学生中，最响亮的口号就是“打起你的背包，到哥廷根去”。<br><br>那个时候的数学界富有盛名的数学家近一半都是出自哥廷根数学学派，哥闵可夫斯基为狭义相对论提供了数学框架——闵可夫斯基四维几何；外尔最早提出规范场理论，并为广义相对论提供理论依据；冯·诺依曼对刚刚降生的量子力学提供了严格的数学基础，发展了泛函分析；“现代数学之母”诺特以一般理想论奠定了抽象代数的基础，并在此基础上刺激了代数拓扑学的发展；柯朗是应用数学大家，他在偏微分方程求解方面的工作为空气动力学等一系列实际课题扫清了道路。这个时候的哥廷根群星璀璨，熠熠生辉，大家都自由徜徉在数学的殿堂之中，任凭思想的火花碰撞。</p><h5 id="2-1-2-5-迟暮期"><a href="#2-1-2-5-迟暮期" class="headerlink" title="2.1.2.5 迟暮期"></a>2.1.2.5 迟暮期</h5><p>1933年，突然的浩劫降临，毁灭了哥廷根学派，那一年，希特勒上台了，颁布了一系列针对犹太人的法令。由于不少哥廷根大学的教授都是犹太人，导致不少犹太裔的教授出走。绝大多数哥廷根派的教授逃亡美国。如诺特、柯朗、冯·诺依曼等。哥廷根数学学派遭受了重大的打击，仅剩希尔伯特苦苦支撑，1943年希尔伯特在孤独中逝世。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（10）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">大卫.希尔伯特之墓</p></center><p>哥廷根学派彻底凋零，诺特的得意门生范德瓦尔登竖起了哥廷根数学学派的大旗，也算是培育了一批数学家，然而仍然无法挽回哥廷根学派的命运。1996 年，范德瓦尔登去世，哥廷根学派彻底消寂。而诺特、柯朗、冯·诺依曼等人远走美国，之前在哥廷根留学的众多美国学子也因为二战纷纷返回美国，再加上菲尔兹的努力，1924年在多伦多召开的国际数学家大会促进了北美的数学发展和数学家之间的国际交流，再加上希特勒的暴政，北美的数学得到了快速的发展。<br><br>后来，外尔和冯·诺依曼在美国的普林斯顿高等研究所任教授，柯朗在纽约大学任教，共同创办了举世闻名的应用数学研究所。<b>普林斯顿取代哥廷根成为世界数学的中心</b>，美国由此彻底取代了欧洲的学术中心地位，成为了国际数学中心，一直至今。<br><br>冯·诺依曼等人后来更是带领人类进入了核武器以及计算机时代，掌握了大批人才的美国拥有着众多的专利技术，由此掌握了全球经济、军事的话语权。<br><br>哥廷根数学学派200年的兴衰史也是欧洲 200 年来的兴衰史。<b>哥廷根学派的辉煌得益于重视学术交流，拥有自由、平等的讨论和相互紧密合作的学术气氛，而大胆启用众多普遍年轻、思想活跃、富有创造性的数学新星，这是哥廷根学派充满活力的一个重要原因。</b>哥廷根数学的衰弱也可以看出欧洲已不再是世界的中心，人才纷纷外流到更自由、民主、经济更有活力的美国。所以，如果想要学术发展，唯有创造一个言论自由、开放包容的环境，这样人才自然会被吸引而来。</p><h4 id="2-1-3-发展成就"><a href="#2-1-3-发展成就" class="headerlink" title="2.1.3 发展成就"></a>2.1.3 发展成就</h4><p>对20世纪数学的开创和发展起着核心作用的是德国哥廷根数学学派．20世纪哥廷根学派的全盛时期是从克莱因、希尔伯特开始的．</p><ul><li>克莱因以其著名的《埃尔朗根纲领》闻名于世，他从变换群的观点出发，把当时已有的各种几何学加以分类，他是哥廷根学派的组织者和领导者．</li><li>希尔伯特在代数、几何、分析乃至元数学上的一连串无与伦比的数学成就，使他成为无可争辩的哥廷根数学学派的领袖人物。1900年，他在巴黎的- 国际数学家会议上发表演说，提出了著名的23个问题，表示他将领导新世纪的数学新潮流。</li><li>从1900年到1933年，德国的哥廷根大学成为世界数学的中心．在哥廷根，<ul><li>闵可夫斯基为狭义相对论提供了数学框架——闵可夫斯基四维几何；</li><li>外尔最早提出规范场理论，并为广义相对论提供理论依据；</li><li>冯·诺依曼对刚刚降生的量子力学提供了严格的数学基础，发展了泛函分析；</li><li>女数学家诺特以一般理想论奠定了抽象代数的基础，并在此基础上刺激了代数拓扑学的发展；</li><li>柯朗是应用数学大家，他在偏微分方程求解方面的工作为空气动力学等一系列实际课题扫清了道路．</li></ul></li><li>……</li></ul><h4 id="2-1-4-主要成员"><a href="#2-1-4-主要成员" class="headerlink" title="2.1.4 主要成员"></a>2.1.4 主要成员</h4><ul><li>高斯（1777-1855，数学王子）</li><li>狄利克雷（1805-1859，创立了现代函数的正式定义）</li><li>黎曼（1826-1866，黎曼几何学创始人，复变函数论创始人之一）</li><li>希尔伯特（1862-1943，伟大的数学家）</li><li>爱因斯坦（1879-1955，伟大的物理学家）</li><li>弗兰克（J. Franck，1882-1964，1925年获诺贝尔物理学奖）</li><li>冯·诺依曼（1903-1957，杰出数学家之一）</li><li>柯朗（1888-1972，哥廷根数学研究所负责人）</li><li>哥德尔（1906-1976，数理逻辑学家）</li><li>诺特（1882-1935，抽象代数奠基人之一）</li><li>费勒（W. Feller，1906-1970，随机过程论的创始人之一）</li><li>阿廷（1896-1962，抽象代数奠基人之一）</li><li>费里德里希（K. Friedrichs，1901-1983，应用数学家）</li><li>外尔（1885-1955，杰出的数学家之一）</li><li>德恩（1878-1952，希尔伯特第3问题解决者）</li><li>此外还有波利亚、舍荀（Szeg）、海林格（Hellinger）、爱华德（Ewald）、诺尔德海姆（Nordheim）、德拜（Debye）、威格纳（Wigner）</li></ul><h3 id="2-2-布尔巴基学派"><a href="#2-2-布尔巴基学派" class="headerlink" title="2.2 布尔巴基学派"></a>2.2 布尔巴基学派</h3><h3 id="2-3-苏联数学学派（圣彼得堡学派和莫斯科学派）"><a href="#2-3-苏联数学学派（圣彼得堡学派和莫斯科学派）" class="headerlink" title="2.3 苏联数学学派（圣彼得堡学派和莫斯科学派）"></a>2.3 苏联数学学派（圣彼得堡学派和莫斯科学派）</h3><h4 id="2-3-1-历史简介"><a href="#2-3-1-历史简介" class="headerlink" title="2.3.1 历史简介"></a>2.3.1 历史简介</h4><p>17、18世纪由于数学教育的发展，数学迅速地在英国、法国、德国、苏联等国发展起来，其中以哥廷根大学为中心的德国数学学派，发展成为一个广阔的分析领域，并得到广泛的应用，其中克莱因、希尔伯特的出现，让哥廷根数学学派走向了一个巅峰。<br><br>在彼得大帝一世(1672~1739)之前,俄罗斯是基础科学方面,几乎比中国好不到哪里去.彼得一世有远见,着眼于科学在俄罗斯的发展,做了一系列的事情,例如1725年正式成立（彼得堡）科学院,在筹建科学院的时候，彼得一世充分与巴黎科学院看齐，在制定章程时，采纳德国哲学家莱布尼茨的意见，彼得堡科学院成立之后，彼得一世向全世界网罗人才，当时一流的科学家都收到了彼得一世的邀请函，并陆续为科学院聘任了一些当时的科学大家,例如欧拉\哥德巴赫\伯努利等等.当然,这些人也就是在俄国有吃有喝住一段时间而已,但肯定给俄罗斯科学教育界带来了影响,尽管是很缓慢的影响.<br><br>19世纪的苏联，出现了创立非欧几何蜚声全球的数学家罗巴切夫斯基，非欧几何是人类认识史上一个富有创造性的伟大成果，它的创立，不仅带来了近百年来数学的巨大进步，而且对现代物理学、天文学以及人类时空观念的变革都产生了深远的影响，在1893年，在喀山大学树立起了世界上第一个为数学家雕塑的塑像，那个人就是罗巴切夫斯基。<br><br>19世纪下半叶，以切比雪夫为首的一个学派在彼得堡大学“横空出世”，称为彼得堡学派，也称为切比雪夫学派。切比雪夫是彼得堡数学学派的奠基人和当之无愧的领袖。这个学派主要包括</p><ul><li>马尔可夫</li><li>李亚普诺夫</li><li>伯恩斯坦</li><li>克雷洛夫</li><li>维诺格拉多夫</li><li>…</li></ul><p>主要围绕解析数论\概率论和数学分析,应该说,还是处于经典分析的范畴,相比同时代的法德科学中心,还处于比较弱的状态.<br><br>而切比雪夫的学生也是彼得堡学派的代表人物李亚普诺夫，他在概率论中得到中心极限定理的简洁证明，被广泛采用。他的最大贡献是奠定常微分方程稳定性理论的基础，提出许多新方法。这一方向的发展成为以后俄罗斯数学的一大特点。<br><br>进入20世纪之后，虽然与圣彼得堡学派争霸的莫斯科学派还处于襁褓之中，但是由于学术交流的溢出效应以及数学的传承，导致莫斯科在此时也逐渐涌现出一些新星，其中的代表人物便是叶戈罗夫，叶戈罗夫在莫斯科大学开办数学讨论班作为种子,莫斯科数学学派开始崛起,并成为促使数学从经典数学转入现代数学的一支重要力量.叶戈罗夫和姆罗德舍夫斯基一起开的讨论班,最初以由经典分析衍生出来的微分几何为主题,而几何问题的分析学应用,促使人们需要进一步澄清实分析的基本概念, 所以当时开始了实分析的初步研究,叶戈罗夫本人积极参与了这个动向,并及时引入了莫斯科讨论班,该班的学生鲁金,因此而成为实分析的大师,而恰好,鲁金也是一个具有非凡教学与引导才能的人,并由此而令莫斯科学派成型.鲁金的主要学生:</p><ul><li>门索夫</li><li>辛钦</li><li>亚历山大洛夫</li><li>乌里松\苏世林</li><li>柯尔莫哥洛夫</li><li>诺维科夫</li><li>刘斯铁尔尼克</li><li>…</li></ul><p>都是从扎实而雄厚的实分析核心出发,各自为函数论做出了成就,更进一步延伸,奠定并发展了现代数学的一系列新领域.<br><br>该学派常被划分为两个专业方向不同的学派，即函数论学派和拓扑学派。前者由叶戈洛夫和卢津创始，科尔莫哥洛夫等人发扬光大。后者以Π.C．亚历山德罗夫、乌雷松、庞特里亚金等人为代表。<br></p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（11）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">叶戈罗夫</p></center><p>莫斯科学派的鼎盛离不开著名数学家、数学教育家柯尔莫哥洛夫的努力，科尔莫哥洛夫师承鲁金，他接过鲁金的衣钵，1931年起他担任莫斯科大学教授。1933年担任莫斯科大学数学力学研究所所长。 可以说是莫斯科学派的领袖与灵魂人物。<br><br>1941年希特勒上台了，疯狂的排斥犹太人政策，导致哥廷根学派一夜之间毁于一旦。1928年的苏联，基本上还是一个农业国,至从斯大林上台以后，苏联经济就像开挂一样，仅仅十年，苏联铁和钢的产量就增长3倍，煤增长了2倍半多，那时候的苏联所有人对于劳动就只有一个想法，我爱劳动，劳动让我快乐。可是这一切被一个人给破坏了，就是小数君上面提到的希特勒，1941年纳粹德国开始进攻苏联。仅仅三周，苏联的空军力量就被彻底毁坏，斯大林急的就像热锅上蚂蚁，刚开始他想试着将民航机改造为轰炸机来重建空军，可是民航机速度太慢，以及无法预测和控制打击目标所需要的时间，让斯大林头疼不已。这时候救星出现了，安德雷-柯尔莫哥洛夫等苏联数学家，为苏联军重新制定了所有轰炸计算系统，一下子消除了斯大林的烦恼，斯大林呆了，所有将领也都呆了，他们一致认为，必须得和这些数学家搞好关系，所以斯大林开始向数学家提供稳定的工作、收入、住房、汽车、等无比丰厚的待遇，并且在全国正式开启了数学精英教育。<br><br>柯尔莫哥洛夫这位数学天才的出现，使得苏联以及莫斯科大学的名字响彻了整个世界，在概率论，随机过程论和数理统计方面的划时代贡献，让他成为了20世纪苏联最杰出的数学家，也是20世纪世界上为数极少的几个最有影响的数学家之一，而他的研究几乎遍及数学的所有领域。这个家伙，在1925年大学毕业的时候，一年时间发表了8篇论文！而且每一篇论文都有新概念，新思路，新方法！1930年代，他在概率论、射影几何、数理统计、实变函数论、拓扑学、逼近论、微分方程、数理逻辑、生物数学、哲学、数学史与数学方法论等方面发表论文80余篇。平均每年8篇，而且不同领域！1940年代，这个家伙又去搞湍流理论了。1941年，这家伙一口气发了三篇文章，一举奠定了流体力学界一代宗师的地位。江湖人称K41理论。这个理论是空气动力学（飞行器设计），潜艇设计的基础。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（12）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">科尔戈莫诺夫</p></center><p><a href="/DIY/pdf/科尔戈莫诺夫生平.pdf">科尔戈莫诺夫生平</a></p><p>俄罗斯数学学派的发展因为当时社会性质的不一样，所以与欧美主流数学界之间其实存在隔离，但是这并没有影响俄罗斯数学学派的发展。到了 20 世纪四五十年代，尽管面临着西方的封锁，可是莫斯科学派却并没有遭受重创，反而走向了巅峰，在概率论、随机过程、复变函数、数理逻辑、泛函、数论、微分方程、拓扑学等诸多前沿分支中突飞猛进，大量涌现一批著名的数学家和更多的数学教育工作者，比如说辛钦、门索夫、施密特、乌里松等等。<br><br>1963年，在第比利斯召开的概率统计会议上，美国统计学家沃尔夫维茨（J。Wolfowitz，1910—1981）说：“我来苏联的一个特别的目的是确定柯尔莫哥洛夫到底是一个人呢，还是一个研究机构”。<br><br>之后，<b>邦德里雅金、康脱洛维奇、阿诺德、诺维科夫、曼宁等</b>数学家一个一个地出现，让苏联一举成为当时世界数学第一霸主，而莫斯科大学所涌现的优秀数学家其数量之多，质量之高，恐怕除了19世纪末20世纪初的哥廷根大学，在20世纪就再也没有那个大学敢与之相比了，即使是赫赫有名的普林斯顿大学也没有出过这么多的优秀数学家，世界第一数学强校在当时可谓是实至名归。<br><br>1966年，国际数学家会议在莫斯科举行，人们普遍认为，苏联数学学派已经领先于世界数坛，成为世界数学中心之一，过去只见德、法语数学着作译成英文，那时则是大量俄文数学着作译为英文的时代，甚至许多俄文数学期刊，美国都有全文译文，研读数学的大学生，也把俄语作为必读的外国语。<br><br>美苏进入冷战后，苏联深知科技的竞争首先是基础科学的竞争。所以苏联把教育提到国家安全战略的高度，投入了大量的人力物力打造了一套非常高效的人才培养体制。而且在文化上，杰出的科学家，比如物理学家和数学家，就是跟欧美的摇滚明星一样受到全民的崇拜。青少年成长的过程中被灌输了这样的文化观念，许多人都梦想成为科学家的。教育上的国家战略，具体来讲，就是以前的苏联投入很大比例的政府资金到学校的STEM科目（也就是科学，技术，工程和数学）。<br><br>对于数学精英苏联是这样定义的，首先，他应该在约22岁时解决一个众多着名数学家都不能解决的大问题（即证明大定理），并将成果公开发表出来。这个问题/定理有多大，也多少决定了他未来的成就有多大。在30-35岁时，在前面解决各种实际问题的基础上建立自己的理论，并为同行接受。在40-45岁，在国际学术界建立自己的学派，有相当数量的跟随者。<br><br>那时候苏联开启以数学为主的数学中学（学校），在这里，学生们将接受普通的中学教育（包括相当多的文化、艺术以及其它的基本科学知识课程）以完成其人生必备的基本知识.<br><br>在过去的半个世纪中，俄国的顶尖大学（如莫斯科大学、圣彼得堡大学、新西伯利亚大学等），产生了全世界近25%的菲尔兹奖得主，每个大学都有多名诺贝尔奖得主，可能有人会问了，苏联既然那么强，莫斯科大学还称霸世界第一，为什么现在的俄罗斯数学和莫斯科大学我都不了解。<br><br>因为在90年代，冷战以苏联解体告终，大量的苏联科学家流失到了美国和欧洲。少量的科学家流落到中国。在我比较熟悉的领域中，SVM支撑矢量机之父，统计学习理论的提出者Vapnik就是从前苏联流落出来的科学家。他一个人推动了一个领域往前走了很多年。而他的理论据说在60年代就已经成熟了，只是躺在了前苏联的保险箱里。以至于在俄罗斯有一个笑话，“什么叫美国的大学？就是美国的大楼、俄国的教授、中国的学生。”<br></p><h4 id="2-3-2-主要成就"><a href="#2-3-2-主要成就" class="headerlink" title="2.3.2 主要成就"></a>2.3.2 主要成就</h4><ul><li>从实分析开始向下向基础挖，做出一个更宽厚的基础，就是拓扑学。乌里松的点集拓扑学,亚历山大洛夫的代数拓扑学,其弟子庞特里亚金是最重要的拓扑学家之一,而柯尔莫哥洛夫也参与其中;</li><li>辛钦运用实分析工具开始了概率论的深入理解之路,随后柯尔莫哥洛夫则整个地在测度论基础上重建了概率论,使得概率论成为现代数学的一部分.进一步马尔可夫加入他们,为随机过程理论奠定了基础.</li><li>基于实分析和拓扑学的既有成就,莫斯科学派为泛函分析贡献了重要基础.首先是刘斯铁尔尼克和史尼莱利曼从拓扑学角度解决变分学问题的讨论班,然后是柯尔莫哥洛夫对泛函空间的基础性研究,和函数逼近论的基础研究,最后,由柯尔莫哥洛夫的学生盖尔芳特为泛函分析贡献了最重要的构架性成就,并通过这些工作,使得泛函分析与代数学和拓扑学的综合运用达到新的境界.</li><li>分析学当然要用到常微分方程上面来,分析学的现代化也就当然地导致了常微分方程理论的进步.斯捷潘诺夫\彼得罗夫斯基\庞特里亚金等,都为常微分方程这个古老的领域,取得了现代化的成就.</li><li>更进一步,经过现代化的分析学还得要用到更复杂的数学物理方程包括偏微分方程上去,特别是物理学与技术科学产生的需求,也需要现代分析学对此作出贡献.彼得罗夫斯基\刘斯铁尔尼克\吉洪诺夫\索伯列夫等,都参与了这一事业,特别是索伯列夫为广义函数理论奠定了基础.</li><li>复分析的开拓者戈鲁别夫和普列瓦洛夫,都是叶果洛夫的学生,都有很好的实分析底子,后来鲁金\辛钦\门索夫都参与进来过,后来出现的拉普伦捷夫\盖尔冯德\凯尔迪什\马库舍维奇等,都是重要的复分析家.</li><li>数论当然严重地依赖分析的工具,辛钦就没有放过数论,并组织了相应的讨论班.史尼莱利曼和盖尔冯德都因此而做了很好的数论工作,特别是哥德巴赫问题.</li></ul><h3 id="2-4-剑桥分析学派"><a href="#2-4-剑桥分析学派" class="headerlink" title="2.4 剑桥分析学派"></a>2.4 剑桥分析学派</h3><h3 id="2-5-普林斯顿学派"><a href="#2-5-普林斯顿学派" class="headerlink" title="2.5 普林斯顿学派"></a>2.5 普林斯顿学派</h3><h3 id="2-6-毕达哥拉斯学派"><a href="#2-6-毕达哥拉斯学派" class="headerlink" title="2.6 毕达哥拉斯学派"></a>2.6 毕达哥拉斯学派</h3><p><br></p><hr><h2 id="3-参考资料"><a href="#3-参考资料" class="headerlink" title="3. 参考资料"></a>3. 参考资料</h2><ul><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/78189094" target="_blank" rel="noopener">数学的“学派”知多少？？？</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/149803663" target="_blank" rel="noopener">近代数学13个学派</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/80633018" target="_blank" rel="noopener">三大数学流派（</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数学的流派与学派（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二十世纪的数学—— Michael Atiyah</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/06/15/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%96%E7%BA%AA%E7%9A%84%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/06/15/二十世纪的数学/</id>
    <published>2021-06-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-09T08:12:57.880Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】二十世纪的数学（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>谢谢邀请我来这里参加这个活动．当然，如果有人想谈论一个世纪的终结以及下一个世纪的开始，那么他有两个具有相当难度的选择：一个是回顾过去百年的数学；另一个是对未来百年数学发展的预测，我选择了前面这个比较困难的任务，任何人都可以预测未来而且我们并不能判定是对还是错．然而对过去的任何评述，每个人都可以提出异议．<br><br>我在这里所讲的是我个人的观点．这个报告不可能包含所有内容，特别是，有一些重要的内容我不准备涉及，一部分是因为我不是那些方面的专家，一部分也是出于它们已经在其他地方被评述过了.例如，我不会去谈论那些发生在逻辑与计算领域内的著名事件，这些事件往往是与像Hilbert，Gödel，Turing这些伟大的名字相关的，除了数学在基础物理中的应用之外，我也不会谈论太多数学的其他应用，这是因为数学的应用太广泛了，而且这需要专门的论述．每一个方面都需要一个专门的报告．也许大家在这次会议的其他报告中会听到很多关于这些内容的演讲．另外，试着罗列一些定理，甚至是列出在过去一百年的著名数学家的名字也是毫无意义的，那简直是在做枯燥的练习．所以，代替它们的是，我试着选择一些我认为在很多方面都是很重要的主题来讨论并且强调围绕这些主题所发生的事情．<br><br>首先我有一个一般性的说明．世纪是一个大约的数字概念．我们不会真地认为在过整整一百年的时候，有些事情会突然停下来，再重新开始，所以当我描述二十世纪的数学时，有些内容实际上可能是跨世纪的，如果某件事件发生在十九世纪九十年代，并持续到二十世纪初，我将不去计较这种时间方面的细节．我所做的就象一个天文学家，工作在一个近似的数字环境中．实际上，许多东西始于十九世纪，只不过在二十世纪才硕果累累．<br><br>这个报告的难点之一是很难把我们自己放回到1900年时作为一位数学家的位置上，这是因为上个世纪的数学有非常多的内容已经被我们的文化和我们自己吸收掉了．难以想象人们不用我们的术语来思考的那个时代是什么样子的．实际上，如果现在有人在数学上有一个真正重要的发现，其后他也一定会与之一起被忽略掉了！他会完全地被融入到背景之中，于是为了能够回顾过去，我们必须努力去想象在不同时代，人们用不同方式思考问题时的情景．</p><h4 id="历史的发展"><a href="#历史的发展" class="headerlink" title="历史的发展"></a>历史的发展</h4><h5 id="从局部到整体"><a href="#从局部到整体" class="headerlink" title="从局部到整体"></a>从局部到整体</h5><p>作为开始，我准备列一些主题并且围绕它们来讨论．我谈论的第一个主题概括地讲，就是被大家称为从局部到整体的转变．在古典时期，人们大体上已经研究了在小范围内，使用局部坐标等等来研究事物．在这个世纪，重点已经转移到试图了解事物整体和大范围的性质．由于整体性质更加难以研究，所以大多只能有定性的结果，这时拓扑的思想就变得非常重要了．正是Poincaré，他不仅为拓扑学发展作出先驱性的贡献，而且也预言拓扑学将成为二十世纪数学的一个重要的组成部分，顺便让我提一下，给出一系列著名问题的Hilbert并没有意识到这一点．拓扑学很难在他的那些问题中找到具体体现．但是对Poincaré而言，他相当清楚地看出拓扑学将成为一个重要的内容．<br><br>让我试着列一些领域，然后大家就能知道我在想什么了．例如，考虑一下复分析（也被称为“函数论”），这在十九世纪是数学的中心，也是象Weierstrass这样伟大人物工作的中心．对于他们而言，一个函数就是一个复变量的函数;对于Weierstrass而言，一个函数就是一个幂级数．它们是一些可以用于写下来，并且可以明确描绘的东西或者是一些公式．函数是一些公式:它们是明确可以用显式写下来的．然而接下来Abe1，Riemann和其后许多人的工作使我们远离了这些，以至于函数变得可以不用明确的公式来定义，而更多地是通过它们的整体性质来定义：通过它们的奇异点的分布，通过它们的定义域位置，通过它们取值范围．这些整体性质正是一个特定函数与众不同的特性．局部展开只是看待它们的一种方式．<br><br>一个类似的事情发生在微分方程中，最初，解一个微分方程，人们需要寻找一个明确的局部解！是一些可以写下来的东西．随着事物的发展，解不必是一个显函数，人们不一定必须用好的公式来描述它们．解的奇异性是真正决定其整体性质的东西．与发生在复分析中的一切相比，这种精神是多么的类似，只不过在细节上有些不同罢了．<br><br>在微分几何中，Gauss和其他人的经典工作描述了小片的空间，小块的曲率以及用来描述局部几何的局部方程．只要人们想要了解曲面的整体图象以及伴随它们的拓扑时，从这些经典结果到大范围的转变就是很自然的了．当人们从小范围到大范围时，最有意义的性质就是拓扑的性质．<br><br>数论也有一个类似的发展，尽管它并不是很明显地适用于这一框架．数论学家们是这样来区分他们称之为“局部理论”和“整体理论”的：前者是当他们讨论一个单个的素数，一次一个素数，以及有限个素数时；后者是当他们同时讨论全部素数时．这种素数和点之间，局部和整体之间的类似性在数论发展过程中起了很重要的作用，并且那些在拓扑学发展中产生的思想深深地影响了数论．<br><br>当然这种情况也发生在物理学中，经典物理涉及局部理论，这时我们写下可以完全描述小范围性质的微分方程，接下来我们就必须研究一个物理系统的大范围性质．物理学涉及的全部内容就是当我们从小范围出发时，我们可以知道在大范围内正在发生什么，可以预计将要发生什么，并且沿着这些结论前进．</p><h5 id="维数的增加"><a href="#维数的增加" class="headerlink" title="维数的增加"></a>维数的增加</h5><p>我的第二个主题有些不同，我称之为维数的增加．我们再次从经典的复变函数理论开始：经典复变函数论主要是详细讨论一个复变量理论并加以精炼．推广到两个或者更多个变量基本上发生在本世纪，并且是发生在有新现象出现的领域内．不是所有的现象都与一个变量的情形相同，这里有完全新的特性出现，并且n个变量的理论的研究越来越占有统治地位，这也是本世纪主要成就之一．<br><br>另一方面，过去的微分几何学家主要研究曲线和曲面，我们现在研究n维流形的几何,大家仔细想一想，就能意识到这是一个重要的转变．在早期，曲线和曲面是那些人们能真正在空间里看到的东西．而高维则有一点点虚构的成分，在其中人们可以通过数学思维来想象,但当时人们也许没有认真对待它们．认真对待它们并且用同样重视程度来研究它们的这种思想实际上是二十世纪的产物．同样地，也没有明显的证据表明我们十九世纪的先驱者们思考过函数个数的增加，研究不单单一个而是几个函数，或者是向量值函数(vector-valued function)．所以我们看到这里有一个独立和非独立变量个数增加的问题．<br><br>线性代数总是涉及多个变量，但它的维数的增加更具有戏剧性，它的增加是从有限维到无穷维，从线性空间到有无穷个变量的Hilbert空间．当然这就涉及到了分析,在多个变量的函数之后，我们就有函数的函数，即泛函．它们是函数空间上的函数．它们本质上有无穷多个变量，这就是我们称为变分学的理论．一个类似的事情发生在一般（非线性）函数理论的发展中．这是一个古老的课题，但真正取得卓越的成果是在二十世纪．这就是我谈的第二个主题．</p><h5 id="从交换到非交换"><a href="#从交换到非交换" class="headerlink" title="从交换到非交换"></a>从交换到非交换</h5><p>第三个主题是从交换到非交换的转变．这可能是二十世纪数学，特别是代数学的最主要的特征之一．代数的非交换方面已经极其重要，当然，它源自于十九世纪．它有几个不同的起源．Hamilton在四元数方面的工作可能是最令人惊叹的，并且有巨大的影响，实际上这是受处理物理问题时所采用的思想所启发．还有Grassmann在外代数方面的工作，这是另一个代数体系，现在已经被融入我们的微分形式理论中．当然，还有Cayley以线性代数为基础的矩阵方面的工作和Galois在群论方面的工作等．<br><br>所有这些都是以不同的方式形成了把非交换乘法引入代数理论的基石，我形象地把它们说成是二十世纪代数机器赖以生存的“面包和黄油”．我们现在可以不去思考这些，但在十九世纪，以上所有例子都以各自不同的方式取得了重大的突破，当然，这些思想在不同的领域内得到了惊人的发展．矩阵和非交换乘法在物理中的应用产生了量子理论．Heisenberg对易关系是非交换代数在物理中的一个最重要的应用例子，以至后来被von Neumann推广到他的算子代数理论中．<br><br>群论也是在二十世纪占重要位量的理论，我稍后再回来谈它．</p><h5 id="从线性到非线性"><a href="#从线性到非线性" class="headerlink" title="从线性到非线性"></a>从线性到非线性</h5><p>我的下一个主题是从线性到非线性的转变．古典数学的大部分或者基本上是线性的，或者即使不是很精确的线性，也是那种可以通过某些扰动展开来研究的近似线性，真正的非线性现象的处理是非常困难的，并且只是在本世纪，才在很大的范围内对其进行了真正的研究．<br><br>我们从几何开始谈起：Euclid几何，平面的几何，空间的几何，直线的几何，所有这一切都是线性的．而从非欧几何的各个不同阶段到Riemann的更一般的几何，所讨论的基本上是非线性的．在微分方程中，真正关于非线性现象的研究已经处理了众多我们通过经典方法所看不到的新现象．在这里我只举两个例子，孤立子和混沌，这是微分方程理论两个非常不同的方面，在本世纪已经成为极度重要和非常著名的研究课题了．它们代表不同的极端．孤立子代表非线性微分方程的无法预料的有组织的行为，而混沌代表的是无法预料的无组织的行为(disorganized behavior)．这两者出现在不同领域，都是非常有趣和重要的，但它们基本土都是非线性现象．我们同样可以将关于孤立子的某些工作的早期历史追溯到十九世纪下叶，但那只是很少的一部分．<br><br>当然，在物理学，Maxwell方程（电磁学的基本方程）是线性偏微分方程．与之对应的是著名的Yang-Mills方程，它们是非线性方程并被假定用来调控与物质结构有关的力．这些方程之所以是非线性的，是因为Yang-Mills方程本质上是Maxwell方程的矩阵体现，并且由矩阵不可交换这一事实导致方程中出现非线性项．于是在这里我们看到了一个非线性性与非交换性之间的有趣的联系．非交换性产生一类特殊的非线性性，这的确是很有意思和很重要的．</p><h5 id="几何与代数"><a href="#几何与代数" class="headerlink" title="几何与代数"></a>几何与代数</h5><p>至此我谈的是一些一般性的主题，现在我想谈论一下数学中的一个二分叉现象，它来回摇摆却始终伴随着我们，这就给了我一个机会来做一些哲学上的思索和说明．我指的是几何和代数之间的二分法，几何和代数是数学的两个形式支柱，并且都有悠久的历史．几何学可以追溯到古希腊甚至更早的时期；代数学则源于古阿拉伯人和古印度人．所以，它们都已经成为数学的基础，但它们之间有一种令人感到不太自然的关系．<br><br>让我首先由这个问题的历史开始．Euc1id几何是数学理论中最早的一个例子，直到Descartes在我们现在称为的笛卡儿平面中引入代数坐标之前，它一直是纯几何的．Descartes的做法是一种将几何思考化为代数运算的尝试．从代数学家们的角度来讲，这当然是对几何学的一个重大突破或者说一次重大的冲击，如果我们来比较Newton和Leibniz在分析方面的工作，我们会发现他们属于不同的传统，Newton基本上是一个几何学家而Le1bniz基本土是一个代数学家，这其中有着很深刻的道理．对于Newton而言，几何学，或者是由他发展起来的微积分学，都是用来描述自然规律的数学尝试．他关心的是在很广泛意义下的物理，以及几何世界中的物理．在他看来，如果有人想了解事物，他就得用物理世界的观点来思考它，用几何图象的观点来看待它．当他发展微积分的时候，他想要发展的是微积分的一种能尽可能贴近隐藏在其后的物理内蕴的表现形式．所以他用的是几何论证，因为这样可以与实际意义保持密切关系，另一方面，Leibniz有一个目标，一个雄心勃勃的目标，那就是形式化整个数学，将之变成一个庞大的代数机器．这与Newton的途径截然不同，并且二者有很多不同的记号．正如我们所知道的，在Newton和Leibniz之间的这场大争论中，Leibniz的记号最后得胜．我们现在还沿用他的记号来写偏导数．Newton的精神尚在，但被人们埋葬了很长时间．<br><br>在十九世纪末期，也就是一百年前，Poincaré和Hilbert是两个主要人物．我在前面已经提到过他们了，并且可以粗略地讲，他们分别是Newton和Leibniz的传人．Poincaré的思想更多的是几何和拓扑的精神，他用这些思想作为他的基本洞察工具．Hilbert更多的是一个形式主义者，他要的是公理化，形式化，并且要给出严格的，形式的描述．虽然任何一个伟大的数学家都不能轻易地被归到哪一类中去，但是，很清楚地，他们属于不同的传统．<br><br>当准备这个报告的时候，我想我应该写下我们目前这一代中能够继承这些传统的具有代表性的人的名字．谈论还健在的人是十分困难的——谁该放在这张名单上呢？接着我又暗自思忖：有谁会介意被放在这么一张著名的名单的哪一边呢？于是我选择了两个名字Arnold　Bourbaki，前者是Poincaré-Newton传统的继承人，而后者，我认为，是Hilbert最著名的接班人．Arnold毫不含糊地认为：他的力学和物理的观点基本上是几何的，是源自于Newton的；以为存在处于二者之间的东西，除了象Riemann（他确实跟两者都有偏离）等少数人之外，都是一种误解．Bourbaki努力继续Hilbert的形式化的研究，将数学公理化和形式化推向了一个令人瞩目的范围并取得了一些成功．每一种观点都有它的优点，但是它们之间很难调和．<br><br>让我来解释一下我自己是如何看待几何和代数之间的不同．几何学当然讲的是空间，这是毫无疑问的．如果我面对这间房间里的听众，我可以在一秒中内或者是一微秒内看到很多，接收到大量的信息，当然这不是一件偶然的事件．我们大脑的构造与视觉有着极其重要的关系．我从一些从事神经生理学的朋友那里了解到，视觉占用了大脑皮层的百分之八十或九十．在大脑中大约有十七个中枢，每一个中枢专门用来负责视觉活动的不同部分：有些部分涉及的是垂直方向的，有些部分与水平方向有关，有些部分是关于色彩和透视的，最后有些部分涉及的是所见事物的具体含义和解说．理解并感知我们所看到的这个世界是我们人类发展进化的一个非常重要的部分．因此空间直觉(spatial intuition)或者空间知觉(spatial perception)是一种非常强有力的工具，也是几何学在数学上占有如此重要位置的原因，它不仅仅对那些明显具有几何性质的事物可以使用，甚至对那些没有明显几何性质的事物也可以使用．我们努力将它们归结为几何形式，因为这样可以让我们使用我们的直觉．我们的直觉是我们最有力的武器．特别是在向学生或是同事讲解一种数学时可以看得很清楚．当你讲解一个很长而且很有难度的论证，最后使学生明白了．学生这时会说些什么呢？他会说“我看到了（我懂了）！”在这里看见与理解是同义词，而且我们还可以用“知觉”这个词来同时形容它们，至少这在英语里是对的，把这个现象与其他语言作对比同样有趣．我认为有一点是很基本的：人类通过这种巨大的能力和视觉的瞬间活动获取大量的信息，从而得以发展，而教学参与其中并使之完善．<br><br>在另一方面（也许有些人不这样认为），代数本质上涉及的是时间．无论现在做的是哪一类代数，都是一连串的运算被一个接着一个罗列出来，这里“一个接着一个”的意思是我们必须有时间的概念．在一个静态的宇宙中，我们无法想象代数，但几何的本质是静态的：我可以坐在这里观察，没有什么变化，但我仍可以继续观察．然而,代数与时间有关，这是因为我们有一连串的运算，这里当我谈到“代数”时，我并不单单指现代代数．任何算法，任何计算过程，都是一个接着一个地给出一连串步骤,现代计算机的发展使这一切看得很清楚．现代计算机用一系列0和1来反映其信息并由此给出问题的答案．<br><br>代数涉及的是时间的操作，而几何涉及的是空间．它们是世界互相垂直的两个方面，并且它们代表数学中两种不同的观念．因此在过去数学家们之间关于代数和几何相对重要性的争论或者对话代表了某些非常非常基本的事情．<br><br>当然只是为了论证是哪一边输了，哪一边胜利了，这并不值得．当我考虑这个问题时，有一个形象的类比：“你愿意成为一个代数学家还是一个几何学家？”这个问题就象问：“你愿意是聋子还是瞎子？”一样．如果人的眼睛盲了，就看不见空间；如果人的耳朵聋了，就无法听见，听觉是发生在时间之中的，总的来说，我们还是宁愿二者都要．<br><br>在物理学，也有一个类似的、大致平行的关于物理概念和物理实验之间的划分．物理学有两个部分：理论——概念，想法，单词，定律——和实验仪器．我认为概念在某种广义的意义下是几何的，这是因为它们涉及的是发生在真实世界的事物．另一方面，实验更象一个代数计算．人们做事情总要花时间，测定一些数，将它们代入到公式中去．但是在实验背后的基本概念却是几何传统的一部分．<br><br>将上述二分叉现象用更哲学或者更文学的语言来说，那就是对几何学家而言，代数就是所谓的“浮士德的奉献”．正如大家所知道的，在歌德的故事里，浮士德通过魔鬼可以得到他所想要的（就是一个漂亮女人的爱），其代价是出卖他的灵魂，代数就是由魔鬼提供给数学家的供品．魔鬼会说：“我将给你这个有力的机器，它可以回答你的任何问题．你需要做的就是把你的灵魂给我：放弃几何，你就会拥有这个威力无穷的机器”(现在可以把它想象成为一台计算机!)．当然我们希望同时拥有它们，我们也许可以欺骗魔鬼，假装我们出卖灵魂，但不真地给它．不过对我们灵魂的威胁依然存在，这是因为当我们转入代数计算时，本质上我们会停止思考，停止用几何的观念来考虑问题，不再思考其含义．<br><br>在这里我谈论代数学家的话重了一些，但是基本土，代数的目标总是想建立一个公式，把它放到一个机器中去，转动一下把手就可以得到答案．也就是拿来一个有意义的东西，把它化成一个公式，然后得到答案．在这样的一个过程中，人们不再需要思考代数的这些不同阶段对应的几何是什么．就这样，洞察力丢掉了，而这在那些不同的阶段都是非常重要的．我们绝不能放弃这些洞察力！最终我们还是要回到这上面来的，这就是我所谈到的浮士德的奉献．我肯定这种讲法尖锐了一点．<br><br>几何和代数的这种选择导致能融合二者的一些交叉课题的产生，并且代数和几何之间的区别也不象我讲的那样直截了当和朴实无华．例如，代数学家们经常使用图式(diagram)．而除了几何直觉，图式又能是什么呢？</p><h4 id="通用的技术"><a href="#通用的技术" class="headerlink" title="通用的技术"></a>通用的技术</h4><p>现在我不想再谈论太多就内容来划分的主题，而想谈谈那些依照已经使用的技术和常见方法所确定的主题，也就是我想描述一些已经广泛应用于众多领域的常见方法．第一个就是：</p><h5 id="同调论"><a href="#同调论" class="headerlink" title="同调论"></a>同调论</h5><p>历史上同调论是作为拓扑学的一个分支而发展起来的．它涉及到以下情形．现有一个复杂的拓扑空间，我们想从中得到它的一些简单信息如计算它的洞或者类似事物的个数,得到某些与之联系的可加的线性不变量等．这是一种在非线性条件下关干线性不变量的构造．从几何的角度来看，闭链可加可减，这样就得到了所谓的一个空间的同调群．同调论，作为一种从拓扑空间获取某些信息的基本代数工具，是在本世纪上半叶发现的．这是一种从几何中获益匪浅的代数．<br><br>同调概念也出现在其他一些方面．其另一个源头可以追溯到Hilbert及其关于多项式的研究中，多项式是非线性的函数，它们相乘可以得到更高次数的多项式．正是Hilbert那伟大的洞察力促使他来讨论“理想”，具有公共零点的多项式的线性组合．他要寻找这些理想的生成元．生成元可能有很多．他审视它们之间的关系以及关系之间的关系．于是他得到这些关系的一个分层谱系，这就是所谓的“Hilbert合系”．Hilbert的这个理论是一种非常复杂的方法，他试图将一个非线性的情形（多项式的研究）化为线性情形．本质上来讲，Hilbert构造了一个线性关系的复杂体系．能够把象多项式这样的非线性事物的某些信息纳入其中．<br><br>这个代数理论实际上是与上述拓扑理论平行的，而且现在它们已融合在一起构成了所谓的“同调代数”．在代数几何学中，本世纪五十年代最伟大的成就之一是层的上同调理论的发展及在解析几何学中的扩展，这是由Leray，Cartan，Serre和Grothendieck等人组成的法国学派取得的．从中我们可以感受到一种既有Riemann-Poincaré的拓扑思想，又有Hilbert的代数思想，再加上某些分析手段的融合，<br><br>这表明同调论在代数的其它分支也有着广泛的应用．我们可以引入同调群的概念，它通常是与非线性事物相关的线性事物．我们可以将之应用于群论，例如，有限群，以及李代数：它们都有相应的同调群．在数论方面，同调群通过Galois群产生了非常重要的应用．因此在相当广泛的情形下同调论都是强有力的工具之一，它也是二十世纪数学的一个典型的特征．</p><h5 id="K-理论"><a href="#K-理论" class="headerlink" title="K-理论"></a>K-理论</h5><p>我要谈的另外一个技术就是所谓的“K-理论”．它在很多方面都与同调论相似，它的历史并不很长（直到二十世纪中叶才出现，尽管其起源的某些方面也许可以追溯到更早一些），但它却有着很广泛的应用，已经渗透进了数学的许多部分．K-理论实际上与表示理论紧密相联，有限群的表示理论，可以讲，起源于十九世纪．但是其现代形式——K-理论却只有一个相对较短的历史．K-理论可以用下面的方式来理解：它可以被想成是应用矩阵论的一种尝试．我们知道矩阵的乘法是不可交换的，于是我们想构造矩阵可换的或是线性的不变量．迹，维数和行列式都是矩阵论中可换的不变量，而K-理论即是试图处理它们的一种系统的方法，它有时也被称为“稳定线性代数”．其思想就是，如果我们有很多矩阵，那么把两个不可换的矩阵A和矩阵B放在不同块的正交位置上，它们就可换了，因为在一个大的空间里，我们可以随意移动物体．于是在某些近似情况下，这样做是很有好处的，足以让我们得到一些信息，这就是作为一个技术的K-理论的基石．这完全类似于同调论，二者都是从复杂的非线性情形获取线性的信息．<br><br>在代数几何中，K-理论是由Grothendieck首先引入的，并且取得了巨大的成功，这些与我们刚刚谈到的层理论密切相关，而且也和他在Riemann-Roch定理方面的工作有紧密联系．<br><br>在拓扑学方面，Hirzebruch和我照搬了这些思想并且将它们应用到一个纯粹的拓扑范畴内．从某种意义下来说，如果Grothendieck的工作与Hilbert在合系方面的工作有关，那么我们的工作更接近于Riemann-Poincaré在同调方面的工作，我们用的是连续函数，而他用的是多项式．K-理论也在椭圆算子的指标理论和线性分析的研究中起了重要作用．<br><br>从另外一个不同的角度，Milnor，Quillen和其他人发展了K-理论的代数方面，这在数论的研究中有着潜力巨大的应用．沿着这个方向的发展导致了许多有趣问题的产生．<br><br>在泛函分析方面，包括象Kasparov在内的许多人的工作将连续的K-理论推广到非交换的C*-代数情形．一个空间上的连续函数在函数乘积意义下形成一个交换代数．但是在其他情形下，自然地产生了类似的关于非交换情形的讨论，这时，泛函分析也就自然而然地成为了这些问题的温床．<br><br>因此，K-理论是另外一个能够将相当广泛的数学的许多不同方面都能用这种比较简单的公式来处理的领域，尽管在每一个情形下，都有很多特定于该方面且能够连接其他部分的非常困难的，技巧性很强的问题．K-理论不是一个统一的工具，它更象是一个统一的框架，在不同部分之间具有类比和相似．<br><br>这个工作的许多内容已经被Alain Connes推广到“非交换微分几何”．<br><br>非常有趣的是，也就是在最近，Witten通过他在弦理论方面（基础物理学的最新思想）的工作发现许多很有趣的方法都与K-理论有关，并且K-理论看起来为那些所谓的“守恒量”提供了一个很自然的“家”．虽然在过去同调论被认为是这些理论的自然框架，但是现在看起来K一理论能提供更好的答案．</p><h5 id="李群"><a href="#李群" class="headerlink" title="李群"></a>李群</h5><p>另一个不单单是一项技术、而且是具有统一性的概念是李群．现在说起李群，我们基本上就是指正交群，酉群，辛群以及一些例外群，它们在二十世纪数学历史中起了非常重要的作用．它们同样起源于十九世纪．SophusLie是一位十九世纪的挪威数学家．正如很多人所讲的那样，他和Fleix Klein，还有其他人一起推动了“连续群理论”的发展．对Klein而言，一开始，这是一种试图统一处理Euclid几何和非欧几何这两种不同类型几何的方法．虽然这个课题源于十九世纪，但真正起步却是在二十世纪，作为一种能够将许多不同问题归并于其中来研究的统一性框架，李群理论深深地影响了二十世纪．<br><br>我现在来谈谈Klein思想在几何方面的重要性．对于Klein而言，几何就是齐性空间，在那里，物体可以随意移动而保持形状不变，因此，它们是由一个相关的对称群来控制的．Euclid群给出Euclid几何而双曲几何源于另一个李群．于是每一个齐性几何对应一个不同的李群．但是到了后来，随着对Riemann的几何学工作的进一步发展，人们更关心那些不是齐性的几何，此时曲率随着位置的变化而变化，并且空间不再有整体对称性，然而，李群仍然起着重要的作用，这是因为在切空间中我们有Euclid坐标，以至于李群可以出现在一种无穷小的层面上．于是在切空间中，从无穷小的角度来看，李群又出现了，只不过由于要区分不同位置的不同点，我们需要用某种可以处理不同李群的方式来移动物体．这个理论是被Eile Cartan真正发展起来的，成为现代微分几何的基石，该理论框架对于Einstein的相对论也起着基本的作用．当然Einstein的理论极大地推动了微分几何的全面发展．<br><br>进入二十世纪，我前面提到的整体性质涉及到了在整体层面上的李群和微分几何．一个主要的发展是给出所谓的“示性类”的信息，这方面标志性的工作是由Borel和Hirzebruch给出的，示性类是拓扑不变量并且融合三个关键部分：李群，微分几何和拓扑，当然也包含与群本身有关的代数．<br><br>在更带分析味的方向上，我们得到了现在被称为非交换调和分析的理论．这是Fourier理论的推广，对于后者，Fourier级数或者是Fourier积分本质上对应于圆周和直线的交换李群，当我们用更为复杂的李群代替它们时，我们就可以得到一个非常漂亮、非常精巧并且将李群表示理论和分析融为一体的理论．这本质上是Harish-Chandra一生的工作．<br><br>在数论方面，整个“Lang1ands纲领”,现在许多人都这样称呼它，紧密联系于Harish-Chandra理论，产生于李群理论之中．对于每一个李群，我们都可以给出相应的数论和在某种程度实施Langlands纲领．在本世纪后半叶，代数数论的一大批工作深受其影响．模形式的研究就是其中一个很好的例证，这还包括Andrew Wiles在Fermat大定理方面的工作．<br><br>也许有人认为李群只不过在几何范畴内特别重要而已，因为这是出于连续变量的需要．然而事实并非如此，有限域上的李群的类似讨论可以给出有限群，并且大多数有限群都是通过这种方式产生的．因此李群理论的一些技巧甚至可以被应用到有限域或者是局部域等一些离散情形中．这方面有许多纯代数的工作，例如与George Lusztig名字联系在一起的工作．在这些工作中，有限群的表示理论被加以讨论，并且我已经提到的许多技术在这里也可以找到它们的用武之地．</p><h5 id="有限群"><a href="#有限群" class="headerlink" title="有限群"></a>有限群</h5><p>上述讨论已把我们带到有限群的话题，这也提醒了我：有限单群的分类是我必须承认的一项工作．许多年以前，也就是在有限单群分类恰要完成之时,我接受了一次采访，并且我还被问道我对有限单群分类的看法,我当时很轻率地说我并不认为它有那么重要．我的理由是有限单群分类的结果告诉我们，大多数单群都是我们已知的，还有就是一张有关若干例外情形的表．在某种意义下，这只不过是结束了一个领域．而并没有开创什么新东西，当事物用结束代替开始时，我不会感到很兴奋．但是我的许多在这一领域工作的朋友听到我这么讲，理所当然地会感到非常非常不高兴，我从那时起就不得不穿起“防弹衣”了．<br><br>在这项研究中，有一个可以弥补缺点的优点．我在这里实际上指的是在所有的所谓“散在群”(sporadic groups)中，最大的被赋予了“魔群”名字的那一个．我认为魔群的发现这件事本身就是有限单群分类中最叫人兴奋的结果了．可以看出魔群是一个极其有意思的动物而且现在还处于被了解之中．它与数学的许多分支的很大一部分有着意想不到的联系，如与椭圆模函数的联系，甚至与理论物理和量子场论都有联系．这是分类工作的一个有趣的副产品．正如我所说的，有限单群分类本身关上了大门，但是魔群又开启了一扇大门．</p><h4 id="物理的影响"><a href="#物理的影响" class="headerlink" title="物理的影响"></a>物理的影响</h4><p>现在让我把话题转到一个不同的主题，即谈谈物理的影响．在整个历史中，物理与数学有着非常悠久的联系，并且大部分数学，例如微积分，就是为了解决物理中出现的问题而发展起来的．在二十世纪中叶，随着大多数纯数学在独立于物理学时仍取得了很好的发展，这种影响或联系也许变得不太明显．但是在本世纪最后四分之一的时间里，事情发生了戏剧性的变化,让我试着简单地评述一下物理学和数学，尤其是和几何的相互影响．<br><br>在十九世纪，Hamilton发展了经典力学，引入了现在称为Hamilton量的形式化．经典力学导出现在所谓的“辛几何”．这是几何的一个分支，虽然很早已经有人研究了，但是实际上直到最近二十年，这个课题才得到真正的研究．这已经是几何学非常丰富的一部分．几何学，我在这里使用这个词的意思是指，它有三个分支：Riemann几何，复几何和辛几何，并且分别对应三个不同类型的李群．辛几何是它们之中最新发展起来的，并且在某种意义下也许是最有趣的，当然也是与物理有极其紧密联系的一个，这主要因为它的历史起源与Hamilton力学有关以及近些年来它与量子力学的联系．现在，我前面提到过的、作为电磁学基本线性方程的Maxwell方程，是Hodge在调和形式方面工作和在代数几何中应用方面工作的源动力．这是一个非常富有成果的理论，并且自从本世纪三十年代以来已经成为几何学中的许多工作的基础．<br><br>我已经提到过广义相对论和Einstein的工作．量子力学当然更是提供了一个重要的实例．这不仅仅体现在对易关系上，而且更显著地体现在对Hilbert空间和谱理论的强调上．<br><br>以一种更具体和明显的方式，结晶学的古典形式是与晶体结构的对称性有关的．第一个被研究的实例是发生在点周围的有限对称群，这是鉴于它们在结晶学中的应用．在本世纪中，群论更深刻的应用已经转向与物理的关系，被假设用来构成物质的基本粒子看起来在最小的层面上有隐藏的对称性，在这个层面上，有某些李群在此出没，对此我们看不见，但是当我们研究粒子的实际行为时，它们的对称性就显现无遗了．所以我们假定了一个模型，在这个模型当中，对称性是一个本质性的要素，而且目前那些很普遍的不同理论都有一些象SU(2)和SU(3)那样的基本李群融入其中并构成基础的对称群，因此这些李群看起来象是建设物质大厦的砖石．<br><br>并不是只有紧李群才出现在物理中,一些非紧李群也出现在物理中，例如Lorentz群．正是由物理学家第一个开始研究非紧李群的表示理论的．它们是那些能够发生在Hilbert空间的表示，这是因为，对于紧群而言，所有不可约表示都是有限维的，而非紧群需要的是无穷维表示，这也是首先由物理学家意识到的．<br><br>在二十世纪的最后25年里，正如我刚刚完成阐述的，有一种巨大的从物理学的新思想到数学的渗透，这也许是整个世纪最引人注目的事件之一，就这个问题本身，也许就需要一个完整的报告，但是，基本上来讲，量子场论和弦理论已经以引人注目的方式影响了数学的许多分支，得到了众多的新结果、新思想和新技术．这里，我的意思是指物理学家通过对物理理论的理解已经能够预言某些在数学上是对的事情了．当然，这不是一个精确的证明，但是确有非常强有力的直觉、一些特例和类比所支持．数学家们经常来检验这些由物理学家预言的结果，并且发现它们基本上是正确的，尽管给出证明是很困难的而且它们中的许多还没有被完全证明．<br><br>所以说沿着这个方向，在过去的25年里取得了巨大的成果．这些结果是极其细致的．这并不象物理学家所讲的“这是一种应该是对的东西”．他们说：“这里有明确的公式，还有头十个实例（涉及超过12位的数字）”．他们会给出关于复杂问题的准确答案，这些决不是那种靠猜测就能得到的，而是需要用机器计算的东西，量子场论提供了一个重要的工具，虽然从数学上来理解很困难，但是站在应用的角度，它有意想不到的回报．这是最近25年中真正令人兴奋的事件．<br><br>在这里我列一些重要的成果：SimonDona1dson在四维流形方面的工作；Vaughan-Jones在扭结不变量方面的工作；镜面对称，量子群；再加上我刚才提到的“魔群”<br><br>这个主题到底讲的是什么呢？正如我在前面提到过的一样，二十世纪见证了维数的一种转换并且以转换为无穷维而告终，物理学家超越了这些，在量子场论方面，他们真正试图对广泛的无穷维空间进行细致的研究，他们处理的无穷维空间是各类典型的函数空间，它们非常复杂，不仅是因为它们是无穷维的，而且它们有复杂的代数、几何以及拓扑，还有围绕其中的很大的李群，即无穷维的李群，因此正如二十世纪数学的大部分涉及的是几何、拓扑、代数以及有限维李群和流形上分析的发展，这部分物理涉及了在无穷维情形下的类似处理．当然，这是一件非常不同的事情，但确有巨大的成功．<br><br>让我更详尽地解释一下，量子场论存在于空间和时间中．空间的真正的意义是三维的，但是有简化的模型使我们将空间取成一维．在一维空间和一维时间里，物理学家遇到的典型事物，用数学语言来讲，就是由圆周的微分同胚构成的群或者是由从圆周到一个紧李群的微分映射构成的群．它们是出现在这些维数里的量子场论中的两个非常基本的无穷维李群的例子，它们也是理所当然的数学事物并且已经被数学家们研究了一段时间．<br><br>在这样一个1＋1维理论中，我们将时空取成一个Riemann曲面并且由此可以得到很多新的结果．例如，研究一个给定亏格数的Riemann曲面的模空间是个可以追溯到上个世纪的古典课题．而由量子场论已经得到了很多关于这些模空间的上同调的新结果．另一个非常类似的模空间是一个具有亏格数g的Riemann曲面上的平坦G-丛的模空间．这些空间都是非常有趣的并且量子场论给出关于它们的一些精确结果．特别地，可以得到一些关于体积的很漂亮的公式，这其中涉及到Zeta函数的取值．<br><br>另一个应用与计数曲线(counting curve)有关．如果我们来看给定次数和类型的平面代数曲线，我们想要知道的是，例如，经过那么多点究竟有多少曲线，这样我们就要面临代数几何的计数问题，这些问题在上个世纪一直是很经典的．而且也是非常困难的．现在它们已经通过被称为“量子上同调”的现代技术解决了，这完全是从量子场论中得到的．或者我们也可以接触那些关于不在平面上而在弯曲族上的曲线的更加困难的问题，这样我们得到了另一个具有明确结果的被称为镜面对称的美妙理论，所有这些都产生于1＋1维量子场论．<br><br>如果我们升高一个维数，也就是2-维空间和1-维时间，就可以得到Vaughan-Jones的扭结不变量理论．这个理论已经用量子场论的术语给予了很美妙的解释和分析．<br><br>量子场论另一个结果是所谓的“量子群”．现在关于量子群的最好的东西是它们的名字．明确地讲它们不是群！如果有人要问我一个量子群的定义，我也许需要用半个小时来解释，它们是复杂的事物，但毫无疑问它们与量子理论有着很深的联系它们源于物理，而且现在的应用者是那些脚踏实地的代数学家们，他们实际上用它们进行确定的计算．<br><br>如果我们将维数升得更高一些，到一个全四维理论（三加一维），这就是Donaldson的四维流形理论，在这里量子场论产生了重大影响．特别地，这还导致Seiberg和Witten建立了他们相应的理论，该理论建立在物理直觉之上并且也给出许多非同寻常的数学结果．所有这些都是些突出的例子．其实还有更多的例子．<br><br>接下来是弦理论并且这已经是过时的了！我们现在所谈论的是M一理论，这是一个内容丰富的理论，其中同样有大量的数学，从关于它的研究中得到的结果仍有待于进一步消化并且足可以让数学家们忙上相当长的时间．</p><h4 id="历史的总结"><a href="#历史的总结" class="headerlink" title="历史的总结"></a>历史的总结</h4><p>我现在作一个简短的总结．让我概括地谈谈历史：数学究竟发生了什么？我相当随意地把十八世纪和十九世纪放在了一起，把它们当做我们称为古典数学的时代，这个时代是与Euler和Gauss这样的人联系在一起的，所有伟大的古典数学结果也都是在这个时代被发现和发展的．有人也许认为那几乎就是数学的终结了，但是相反地，二十世纪实际上非常富有成果，这也是我一直在谈论的．<br><br>二十世纪大致可以一分为二地分成两部分．我认为二十世纪前半叶是被我称为“专门化的时代”，这是一个Hilbert的处理办法大行其道的时代，即努力进行形式化，仔细地定义各种事物，并在每一个领域中贯彻始终．正如我说到过的，Bourbaki的名字是与这种趋势联系在一起的．在这种趋势下，人们把注意力都集中于在特定的时期从特定的代数系统或者其它系统能获得什么．二十世纪后半叶更多地被我称为“统一的时代”，在这个时代，各个领域的界限被打破了，各种技术可以从一个领域应用到另外一个领域，并且事物在很大程度上变得越来越有交叉性．我想这是一种过于简单的说法，但是我认为这简单总结了我们所看到的二十世纪数学的一些方面．<br><br>二十一世纪会是什么呢？我已经说过，二十一世纪是量子数学的时代，或者，如果大家喜欢，可称为是无穷维数学的时代．这意味着什么呢？量子数学的含义是指我们能够恰当地理解分析、几何、拓扑和各式各样的非线性函数空间的代数，在这里，“恰当地理解”，我是指能够以某种方式对那些物理学家们已经推断出来的美妙事物给出较精确的证明．<br><br>有人要说，如果用天真幼稚的方式(naive way)来研究无穷维并问一些天真幼稚的问题，通常来讲，只能得到错误的答案或者答案是无意义的，物理的应用、洞察力和动机使得物理学家能够问一些关于无穷维的明智的问题，并且可以在有合乎情理的答案时作一些非常细致的工作，因此用这种方式分析无穷维决不是一件轻而易举的事情．我们必须沿着这条正确的道路走下去．我们已经得到了许多线索，地图已经摊开了：我们的目标已经有了，只不过还有很长的路要走．<br><br>还有什么会发生在二十一世纪？我想强调一下Connes的非交换微分几何．Alain Connes拥有这个相当宏伟的统一理论．同样，它融合了一切．它融合了分析、代数、几何、拓扑、物理、数论，所有这一切都是它的一部分．这是一个框架性理论，它能够让我们在非交换分析的范畴里从事微分几何学家通常所做的工作，这当中包括与拓扑的关系．要求这样做是有很好的理由的，因为它在数论、几何、离散群等等以及在物理中都有（潜力巨大的或者特别的）应用．一个与物理有趣的联系也刚刚被发现．这个理论能够走多远，能够得到什么结果，还有待进一步观察．它理所当然地是我所期望的至少在下个世纪头十年能够得到显著发展的课题，而且找到它与尚不成熟的（精确）量子场论之间的联系是完全有可能的．<br><br>我们转到另一个方面，也就是所谓的“算术几何”或者是Arakelov几何，其试图尽可能多地将代数几何和数论的部分内容统一起来．这是一个非常成功的理论．它已经有了一个美好的开端，但仍有很长的路要走．这又有谁知道呢？<br><br>当然，所有这些都有一些共同点．我期待物理学能够将它的影响遍及所有地方，甚至是数论：Andrew Wiles不同意我这样说，只有时间会说明一切．<br><br>这些是我所能看到的在下个十年里出现的几个方面，但也有一些难以捉摸的东西：返回至低维几何．与所有无穷维的富有想象的事物在一起，低维几何的处境有些尴尬．从很多方面来看，我们开始时讨论的维数，或我们祖先开始时的维数，仍留下某些未解之谜．维数为2，3和4的对象被我们称为“低”维的．例如Thurston在三维几何的工作，目标就是能够给出一个三维流形上的几何分类，这比二维理论要深刻得多．Thurston纲领还远远没有完成，完成这个纲领当然将是一个重要的挑战．<br><br>在三维中另外一个引人注目的事件是Vaughan-Jones那些思想本质上来源于物理的工作．这给了我们更多的关于三维的信息，并且它们几乎完全不在Thurston纲领包含的信息之内．如何将这两个方面联系起来仍然是一个巨大的挑战，但是最近得到的结果暗示两者之间可能有一座桥，因此，整个低维的领域都与物理有关，但是其中实在有太多让人琢磨不透的东西．<br><br>最后，我要提一下的是在物理学中出现的非常重要的“对偶”．这些对偶，泛泛地来讲，产生于一个量子理论被看成一个经典理论时有两种不同的实现．一个简单的例子是经典力学中的位置和动量的对偶．这样由对偶空间代替了原空间，并且在线性理论中，对偶就是Fourier变换．但是在非线性理论中，如何来代替Fourier变换是巨大的挑战之一．数学的大部分都与如何在非线性情形下推广对偶有关．物理学家看起来能够在他们的弦理论和M一理论中以一种非同寻常的方式做到了这一点．他们构造了一个又一个令人叹为观止的对偶实例，在某种广义的意义下，它们是Fourier变换的无穷维非线性体现，并且看起来它们能解决问题，然而理解这些非线性对偶性看起来也是下个世纪的巨大挑战之一．<br><br>我想我就谈到这里．这里还有大量的工作，并且我觉得象我这样的一个老人可以和你们这么多的年轻人谈谈是一件非常好的事情；而且我也可以对你们说：在下个世纪，有大量的工作在等着你们去完成．</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】二十世纪的数学（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学各个研究方向简介</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/06/15/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%90%84%E4%B8%AA%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%96%B9%E5%90%91%E7%AE%80%E4%BB%8B/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/06/15/数学各个研究方向简介/</id>
    <published>2021-06-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-16T22:42:17.124Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学各个研究方向简介（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><h2 id="1-数论"><a href="#1-数论" class="headerlink" title="1. 数论"></a>1. 数论</h2><p>人类从学会计数开始就一直和自然数打交道了，后来由于实践的需要，数的概念进一步扩充，自然数被叫做正整数，而把它们的相反数叫做负整数，介于正整数和负整数中间的中性数叫做0。它们和起来叫做整数。<br><br>对于整数可以施行加、减、乘、除四种运算，叫做四则运算。其中加法、减法和乘法这三种运算，在整数范围内可以毫无阻碍地进行。也就是说，任意两个或两个以上的整数相加、相减、相乘的时候，它们的和、差、积仍然是一个整数。但整数之间的除法在整数范围内并不一定能够无阻碍地进行。<br><br>人们在对整数进行运算的应用和研究中，逐步熟悉了整数的特性。比如，整数可分为两大类—奇数和偶数（通常被称为单数、双数）等。利用整数的一些基本性质，可以进一步探索许多有趣和复杂的数学规律，正是这些特性的魅力，吸引了古往今来许多的数学家不断地研究和探索。<br><br>数论这门学科最初是从研究整数开始的，所以叫做整数论。后来整数论又进一步发展，就叫做数论了。确切的说，数论就是一门研究整数性质的学科。</p><h3 id="1-1-数论的发展简况"><a href="#1-1-数论的发展简况" class="headerlink" title="1.1 数论的发展简况"></a>1.1 数论的发展简况</h3><p>自古以来，数学家对于整数性质的研究一直十分重视，但是直到十九世纪，这些研究成果还只是孤立地记载在各个时期的算术著作中，也就是说还没有形成完整统一的学科。<br><br>自我国古代，许多著名的数学著作中都关于数论内容的论述，比如求最大公约数、勾股数组、某些不定方程整数解的问题等等。在国外，古希腊时代的数学家对于数论中一个最基本的问题——整除性问题就有系统的研究，关于质数、和数、约数、倍数等一系列概念也已经被提出来应用了。后来的各个时代的数学家也都对整数性质的研究做出过重大的贡献，使数论的基本理论逐步得到完善。<br><br>在整数性质的研究中，人们发现质数是构成正整数的基本“材料”，要深入研究整数的性质就必须研究质数的性质。因此关于质数性质的有关问题，一直受到数学家的关注。<br><br>到了十八世纪末，历代数学家积累的关于整数性质零散的知识已经十分丰富了，把它们整理加工成为一门系统的学科的条件已经完全成熟了。德国数学家高斯集中前人的大成，写了一本书叫做《算术探讨》，1800年寄给了法国科学院，但是法国科学院拒绝了高斯的这部杰作，高斯只好在1801年自己发表了这部著作。这部书开始了现代数论的新纪元。<br><br>在《算术探讨》中，高斯把过去研究整数性质所用的符号标准化了，把当时现存的定理系统化并进行了推广，把要研究的问题和意志的方法进行了分类，还引进了新的方法。</p><h3 id="1-2-数论的基本内容"><a href="#1-2-数论的基本内容" class="headerlink" title="1.2 数论的基本内容"></a>1.2 数论的基本内容</h3><p>数论形成了一门独立的学科后，随着数学其他分支的发展，研究数论的方法也在不断发展。如果按照研究方法来说，可以分成初等数论、解析数论、代数数论和几何数论四个部分。<br><br>初等数论是数论中不求助于其他数学学科的帮助，只依靠初等的方法来研究整数性质的分支。比如中国古代有名的“中国剩余定理”，就是初等数论中很重要的内容。<br><br>解析数论是使用数学分析作为工具来解决数论问题的分支。数学分析是以函数作为研究对象的、在极限概念的基础上建立起来的数学学科。用数学分析来解决数论问题是由欧拉奠基的，俄国数学家车比雪夫等也对它的发展做出过贡献。解析数论是解决数论中艰深问题的强有力的工具。比如，对于“质数有无限多个”这个命题，欧拉给出了解析方法的证明，其中利用了数学分析中有关无穷级数的若干知识。二十世纪三十年代，苏联数学家维诺格拉多夫创造性的提出了“三角和方法”，这个方法对于解决某些数论难题有着重要的作用。我国数学家陈景润在解决“哥德巴赫猜想”问题中也使用的是解析数论的方法。<br><br>代数数论是把整数的概念推广到代数整数的一个分支。数学家把整数概念推广到一般代数数域上去，相应地也建立了素整数、可除性等概念。<br><br>几何数论是由德国数学家、物理学家闵可夫斯基等人开创和奠基的。几何数论研究的基本对象是“空间格网”。什么是空间格网呢？在给定的直角坐标系上，坐标全是整数的点，叫做整点；全部整点构成的组就叫做空间格网。空间格网对几何学和结晶学有着重大的意义。由于几何数论涉及的问题比较复杂，必须具有相当的数学基础才能深入研究。<br><br>数论是一门高度抽象的数学学科，长期以来，它的发展处于纯理论的研究状态，它对数学理论的发展起到了积极的作用。但对于大多数人来讲并不清楚它的实际意义。<br><br>由于近代计算机科学和应用数学的发展，数论得到了广泛的应用。比如在计算方法、代数编码、组合论等方面都广泛使用了初等数论范围内的许多研究成果；又文献报道，现在有些国家应用“孙子定理”来进行测距，用原根和指数来计算离散傅立叶变换等。此外，数论的许多比较深刻的研究成果也在近似分析、差集合、快速变换等方面得到了应用。特别是现在由于计算机的发展，用离散量的计算去逼近连续量而达到所要求的精度已成为可能。<br><br>数论在数学中的地位是独特的，高斯曾经说过“数学是科学的皇后，数论是数学中的皇冠”。因此，数学家都喜欢把数论中一些悬而未决的疑难问题，叫做“皇冠上的明珠”，以鼓励人们去“摘取”。下面简要列出几颗“明珠”：费尔马大定理、孪生素数问题、歌德巴赫猜想、圆内整点问题、完全数问题……<br><br>在我国近代，数论也是发展最早的数学分支之一。从二十世纪三十年代开始，在解析数论、刁藩都方程、一致分布等方面都有过重要的贡献，出现了华罗庚、闵嗣鹤、柯召等第一流的数论专家。其中华罗庚教授在三角和估值、堆砌素数论方面的研究是享有盛名的。1949年以后，数论的研究的得到了更大的发展。特别是在“筛法”和“歌德巴赫猜想”方面的研究，已取得世界领先的优秀成绩。<br><br>特别是陈景润在1966年证明“歌德巴赫猜想”的“一个大偶数可以表示为一个素数和一个不超过两个素数的乘积之和”以后，在国际数学引起了强烈的反响，盛赞陈景润的论文是解析数学的名作，是筛法的光辉顶点。至今，这仍是“歌德巴赫猜想”的最好结果。</p><p><br></p><hr><h2 id="2-拓扑学"><a href="#2-拓扑学" class="headerlink" title="2. 拓扑学"></a>2. 拓扑学</h2><h3 id="2-1-拓扑学的由来"><a href="#2-1-拓扑学的由来" class="headerlink" title="2.1 拓扑学的由来"></a>2.1 拓扑学的由来</h3><p>几何拓扑学是十九世纪形成的一门数学分支，它属于几何学的范畴。有关拓扑学的一些内容早在十八世纪就出现了。那时候发现一些孤立的问题，后来在拓扑学的形成中占着重要的地位。<br><br>在数学上，关于哥尼斯堡七桥问题、多面体的欧拉定理、四色问题等都是拓扑学发展史的重要问题。<br><br>哥尼斯堡（今俄罗斯加里宁格勒）是东普鲁士的首都，[推荐]数学各个研究方向简介普莱格尔河横贯其中。十八世纪在这条河上建有七座桥，将河中间的两个岛和河岸联结起来。人们闲暇时经常在这上边散步，一天有人提出：能不能每座桥都只走一遍，最后又回到原来的位置。这个问题看起来很简单有很有趣的问题吸引了大家，很多人在尝试各种各样的走法，但谁也没有做到。看来要得到一个明确、理想的答案还不那么容易。<br><br>1736年，有人带着这个问题找到了当时的大数学家欧拉，欧拉经过一番思考，很快就用一种独特的方法给出了解答。欧拉把这个问题首先简化，他把两座小岛和河的两岸分别看作四个点，而把七座桥看作这四个点之间的连线。那么这个问题就简化成，能不能用一笔就把这个图形画出来。经过进一步的分析，欧拉得出结论——不可能每座桥都走一遍，最后回到原来的位置。并且给出了所有能够一笔画出来的图形所应具有的条件。这是拓扑学的“先声”。<br><br>在拓扑学的发展历史中，还有一个著名而且重要的关于多面体的定理也和欧拉有关。这个定理内容是：如果一个凸多面体的顶点数是v、棱数是e、面数是f，那么它们总有这样的关系：f+v-e=2。<br><br>根据多面体的欧拉定理，可以得出这样一个有趣的事实：只存在五种正多面体。它们是正四面体、正六面体、正八面体、正十二面体、正二十面体。<br><br>著名的“四色问题”也是与拓扑学发展有关的问题。四色问题又称四色猜想，是世界近代三大数学难题之一。<br><br>四色猜想的提出来自英国。1852年，毕业于伦敦大学的弗南西斯.格思里来到一家科研单位搞地图着色工作时，发现了一种有趣的现象：“看来，每幅地图都可以用四种颜色着色，使得有共同边界的国家都被着上不同的颜色。”<br><br>1872年，英国当时最著名的数学家凯利正式向伦敦数学学会提出了这个问题，于是四色猜想成了世界数学界关注的问题。世界上许多一流的数学家都纷纷参加了四色猜想的大会战。1878～1880年两年间，著名律师兼数学家肯普和泰勒两人分别提交了证明四色猜想的论文，宣布证明了四色定理。但后来数学家赫伍德以自己的精确计算指出肯普的证明是错误的。不久，泰勒的证明也被人们否定了。于是，人们开始认识到，这个貌似容易的题目，其实是一个可与费马猜想相媲美的难题。<br><br>进入20世纪以来，科学家们对四色猜想的证明基本上是按照肯普的想法在进行。电子计算机问世以后，由于演算速度迅速提高，加之人机对话的出现，大大加快了对四色猜想证明的进程。1976年，美国数学家阿佩尔与哈肯在美国伊利诺斯大学的两台不同的电子计算机上，用了1200个小时，作了100亿判断，终于完成了四色定理的证明。不过不少数学家并不满足于计算机取得的成就，他们认为应该有一种简捷明快的书面证明方法。<br><br>上面的几个例子所讲的都是一些和几何图形有关的问题，但这些问题又与传统的几何学不同，而是一些新的几何概念。这些就是“拓扑学”的先声。 </p><h3 id="2-2-什么是拓扑学"><a href="#2-2-什么是拓扑学" class="headerlink" title="2.2 什么是拓扑学"></a>2.2 什么是拓扑学</h3><p>拓扑学的英文名是Topology，直译是地志学，也就是和研究地形、地貌相类似的有关学科。我国早期曾经翻译成“形势几何学”、“连续几何学”、“一对一的连续变换群下的几何学”，但是，这几种译名都不大好理解，1956年统一的《数学名词》把它确定为拓扑学，这是按音译过来的。<br><br>拓扑学是几何学的一个分支，但是这种几何学又和通常的平面几何、立体几何不同。通常的平面几何或立体几何研究的对象是点、线、面之间的位置关系以及它们的度量性质。拓扑学对于研究对象的长短、大小、面积、体积等度量性质和数量关系都无关。<br><br>举例来说，在通常的平面几何里，把平面上的一个图形搬到另一个图形上，如果完全重合，那么这两个图形叫做全等形。但是，在拓扑学里所研究的图形，在运动中无论它的大小或者形状都发生变化。在拓扑学里没有不能弯曲的元素，每一个图形的大小、形状都可以改变。例如，前面讲的欧拉在解决哥尼斯堡七桥问题的时候，他画的图形就不考虑它的大小、形状，仅考虑点和线的个数。这些就是拓扑学思考问题的出发点。<br><br>拓扑性质有那些呢？首先我们介绍拓扑等价，这是比较容易理解的一个拓扑性质。<br><br>在拓扑学里不讨论两个图形全等的概念，但是讨论拓扑等价的概念。比如，尽管圆和方形、三角形的形状、大小不同，在拓扑变换下，它们都是等价图形。左图的三样东西就是拓扑等价的，换句话讲，就是从拓扑学的角度看，它们是完全一样的。<br><br>在一个球面上任选一些点用不相交的线把它们连接起来，这样球面就被这些线分成许多块。在拓扑变换下，点、线、块的数目仍和原来的数目一样，这就是拓扑等价。一般地说，对于任意形状的闭曲面，只要不把曲面撕裂或割破，他的变换就是拓扑变幻，就存在拓扑等价。<br><br>应该指出，环面不具有这个性质。比如像左图那样，把环面切开，它不至于分成许多块，只是变成一个弯曲的圆桶形，对于这种情况，我们就说球面不能拓扑的变成环面。所以球面和环面在拓扑学中是不同的曲面。<br><br>直线上的点和线的结合关系、顺序关系，在拓扑变换下不变，这是拓扑性质。在拓扑学中曲线和曲面的闭合性质也是拓扑性质。[推荐]数学各个研究方向简介<br><br>我们通常讲的平面、曲面通常有两个面，就像一张纸有两个面一样。但德国数学家莫比乌斯(1790～1868)在1858年发现了莫比乌斯曲面。这种曲面就不能用不同的颜色来涂满两个侧面。<br><br>拓扑变换的不变性、不变量还有很多，这里不在介绍。<br><br>拓扑学建立后，由于其它数学学科的发展需要，它也得到了迅速的发展。特别是黎曼创立黎曼几何以后，他把拓扑学概念作为分析函数论的基础，更加促进了拓扑学的进展。<br><br>二十世纪以来，集合论被引进了拓扑学，为拓扑学开拓了新的面貌。拓扑学的研究就变成了关于任意点集的对应的概念。拓扑学中一些需要精确化描述的问题都可以应用集合来论述。<br><br>因为大量自然现象具有连续性，所以拓扑学具有广泛联系各种实际事物的可能性。通过拓扑学的研究，可以阐明空间的集合结构，从而掌握空间之间的函数关系。本世纪三十年代以后，数学家对拓扑学的研究更加深入，提出了许多全新的概念。比如，一致性结构概念、抽象距概念和近似空间概念等等。有一门数学分支叫做微分几何，是用微分工具来研究取线、曲面等在一点附近的弯曲情况，而拓扑学是研究曲面的全局联系的情况，因此，这两门学科应该存在某种本质的联系。1945年，美籍中国数学家陈省身建立了代数拓扑和微分几何的联系，并推进了整体几何学的发展。<br><br>拓扑学发展到今天，在理论上已经十分明显分成了两个分支。一个分支是偏重于用分析的方法来研究的，叫做点集拓扑学，或者叫做分析拓扑学。另一个分支是偏重于用代数方法来研究的，叫做代数拓扑。现在，这两个分支又有统一的趋势。</p><p><br></p><hr><h2 id="3-射影几何"><a href="#3-射影几何" class="headerlink" title="3. 射影几何"></a>3. 射影几何</h2><p>射影几何是研究图形的射影性质，即它们经过射影变换后，依然保持不变的图形性质的几何学分支学科。一度也叫做投影几何学，在经典几何学中，射影几何处于一种特殊的地位，通过它可以把其他一些几何学联系起来。</p><h3 id="3-1-射影几何的发展简况"><a href="#3-1-射影几何的发展简况" class="headerlink" title="3.1 射影几何的发展简况"></a>3.1 射影几何的发展简况</h3><p>十七世纪，当笛卡儿和费尔马创立的解析几何问世的时候，还有一门几何学同时出现在人们的面前。这门几何学和画图有很密切的关系，它的某些概念早在古希腊时期就曾经引起一些学者的注意，欧洲文艺复兴时期透视学的兴起，给这门几何学的产生和成长准备了充分的条件。这门几何学就是射影几何学。<br><br>基于绘图学和建筑学的需要，古希腊几何学家就开始研究透视法，也就是投影和截影。早在公元前200年左右，阿波罗尼奥斯就曾把二次曲线作为正圆锥面的截线来研究。在4世纪帕普斯的著作中，出现了帕普斯定理。<br><br>在文艺复兴时期，人们在绘画和建筑艺术方面非常注意和大力研究如何在平面上表现实物的图形。那时候，人们发现，一个画家要把一个事物画在一块画布上就好比是用自己的眼睛当作投影中心，把实物的影子影射到画布上去，然后再描绘出来。在这个过程中，被描绘下来的像中的各个元素的相对大小和位置关系，有的变化了，有的却保持不变。这样就促使了数学家对图形在中心投影下的性质进行研究，因而就逐渐产生了许多过去没有的新的概念和理论，形成了射影几何这门学科。<br><br>射影几何真正成为独立的学科、成为几何学的一个重要分支，主要是在十七世纪。在17世纪初期，开普勒最早引进了无穷远点概念。稍后，为这门学科建立而做出了重要贡献的是两位法国数学家——笛沙格和帕斯卡。<br><br>笛沙格是一个自学成才的数学家，他年轻的时候当过陆军军官，后来钻研工程技术，成了一名工程师和建筑师，他很不赞成为理论而搞理论，决心用新的方法来证明圆锥曲线的定理。1639年，他出版了主要著作《试论圆锥曲线和平面的相交所得结果的初稿》，书中他引入了许多几何学的新概念。他的朋友笛卡尔、帕斯卡、费尔马都很推崇他的著作，费尔马甚至认为他是圆锥曲线理论的真正奠基人。<br><br>迪沙格在他的著作中，把直线看作是具有无穷大半径的圆，而曲线的切线被看作是割线的极限，这些概念都是射影几何学的基础。用他的名字命名的迪沙格定理：“如果两个三角形对应顶点连线共点，那么对应边的交点共线，反之也成立”，就是射影几何的基本定理。<br><br>帕斯卡也为射影几何学的早期工作做出了重要的贡献，1641年，他发现了一条定理：“内接于二次曲线的六边形的三双对边的交点共线。”这条定理叫做帕斯卡六边形定理，也是射影几何学中的一条重要定理。1658年，他写了《圆锥曲线论》一书，书中很多定理都是射影几何方面的内容。迪沙格和他是朋友，曾经敦促他搞透视学方面的研究，并且建议他要把圆锥曲线的许多性质简化成少数几个基本命题作为目标。帕斯卡接受了这些建议。后来他写了许多有关射影几何方面的小册子。<br><br>不过迪沙格和帕斯卡的这些定理，只涉及关联性质而不涉及度量性质(长度、角度、面积)。但他们在证明中却用到了长度概念，而不是用严格的射影方法，他们也没有意识到，自己的研究方向会导致产生一个新的几何体系射影几何。他们所用的是综合法，随着解析几何和微积分的创立，综合法让位于解析法，射影几何的探讨也中断了。<br><br>射影几何的主要奠基人是19世纪的彭赛列。他是画法几何的创始人蒙日的学生。蒙日带动了他的许多学生用综合法研究几何。由于迪沙格和帕斯卡等的工作被长期忽视了，前人的许多工作他们不了解，不得不重新再做。<br><br>1822年，彭赛列发表了射影几何的第一部系统著作。他是认识到射影几何是一个新的数学分支的第一个数学家。他通过几何方法引进无穷远虚圆点，研究了配极对应并用它来确立对偶原理。稍后，施泰纳研究了利用简单图形产生较复杂图形的方法，线素二次曲线概念也是他引进的。为了摆脱坐标系对度量概念的依赖，施陶特通过几何作图来建立直线上的点坐标系，进而使交比也不依赖于长度概念。由于忽视了连续公理的必要性，他建立坐标系的做法还不完善，但却迈出了决定性的一步。<br><br>另—方面，运用解析法来研究射影几何也有长足进展。首先是莫比乌斯创建一种齐次坐标系，把变换分为全等，相似，仿射，直射等类型，给出线束中四条线交比的度量公式等。接着，普吕克引进丁另一种齐次坐标系，得到了平面上无穷远线的方程，无穷远圆点的坐标。他还引进了线坐标概念，于是从代数观点就自然得到了对偶原理，并得到了关于一般线素曲线的一些概念。<br><br>在19世纪前半叶的几何研究中，综合法和解析法的争论异常激烈；有些数学家完全否定综合法，认为它没有前途，而一些几何学家，如沙勒，施图迪和施泰纳等，则坚持用综合法而排斥解析法。还有一些人，如彭赛列，虽然承认综合法有其局限性，在研究过程中也难免借助于代数，但在著作中总是用综合法来论证。他们的努力使综合射影几何形成一个优美的体系，而且用综合法也确实形象鲜明，有些问题论证直接而简洁。1882年帕施建成第一个严格的射影几何演绎体系。<br><br>射影几何学的发展和其他数学分支的发展有密切的关系，特别是“群”的概念产生以后，也被引进了射影几何学，对这门几何学的研究起了促进作用。<br><br>把各种几何和变换群相联系的是克莱因，他在埃尔朗根纲领中提出了这个观点，并把几种经典几何看作射影几何的子几何，使这些几何之间的关系变得十分明朗。这个纲领产生了巨大影响。但有些几何，如黎曼几何，不能纳入这个分类法。后来嘉当等在拓广几何分类的方法中作出了新的贡献。 </p><h3 id="3-2-射影几何学的内容"><a href="#3-2-射影几何学的内容" class="headerlink" title="3.2 射影几何学的内容"></a>3.2 射影几何学的内容</h3><p>概括的说，射影几何学是几何学的一个重要分支学科，它是专门研究图形的位置关系的，也是专门用来讨论在把点投影到直线或者平面上的时候，图形的不变性质的科学。<br><br>在射影几何学中，把无穷远点看作是“理想点”。通常的直线再加上一个无穷点就是无穷远直线，如果一个平面内两条直线平行，那么这两条直线就交于这两条直线共有的无穷远点。通过同一无穷远点的所有直线平行。<br><br>在引入无穷远点和无穷远直线后，原来普通点和普通直线的结合关系依然成立，而过去只有两条直线不平行的时候才能求交点的限制就消失了。<br><br>由于经过同一个无穷远点的直线都平行，因此中心射影和平行射影两者就可以统一了。平行射影可以看作是经过无穷远点的中心投影了。这样凡是利用中心投影或者平行投影把一个图形映成另一个图形的映射，就都可以叫做射影变换了。<br><br>射影变换有两个重要的性质：首先，射影变换使点列变点列，直线变直线，线束变线束，点和直线的结合性是射影变换的不变性；其次，射影变换下，交比不变。交比是射影几何中重要的概念，用它可以说明两个平面点之间的射影对应。<br><br>在射影几何里，把点和直线叫做对偶元素，把“过一点作一直线”和“在一直线上取一点”叫做对偶运算。在两个图形中，它们如果都是由点和直线组成，把其中一图形里的各元素改为它的对偶元素，各运算改为它的对偶运算，结果就得到另一个图形。这两个图形叫做对偶图形。在一个命题中叙述的内容只是关于点、直线和平面的位置，可把各元素改为它的对偶元素，各运算改为它的对偶运算的时候，结果就得到另一个命题。这两个命题叫做对偶命题。<br><br>这就是射影几何学所特有的对偶原则。在射影平面上，如果一个命题成立，那么它的对偶命题也成立，这叫做平面对偶原则。同样，在射影空间里，如果一个命题成立，那么它的对偶命题也成立，叫做空间对偶原则。<br><br>研究在射影变换下二次曲线的不变性质，也是射影几何学的一项重要内容。<br><br>如果就几何学内容的多少来说，射影几何学&lt; 仿射几何学&lt; 欧氏几何学，这就是说欧氏几何学的内容最丰富，而射影几何学的内容最贫乏。比如在欧氏几何学里可以讨论仿射几何学的对象(如简比、平行性等)和射影几何学的对象(如四点的交比等)，反过来，在射影几何学里不能讨论图形的仿射性质，而在仿射几何学里也不能讨论图形的度量性质。<br><br>1872年，德国数学家克莱因在爱尔朗根大学提出著名的《爱尔朗根计划书》中提出用变换群对几何学进行分类，就是凡是一种变换，它的全体能组成“群”，就有相应的几何学，而在每一种几何学里，主要研究在相应的变换下的不变量和不变性。</p><p><br></p><hr><h2 id="4-常微分方程"><a href="#4-常微分方程" class="headerlink" title="4. 常微分方程"></a>4. 常微分方程</h2><h3 id="4-1-微分方程的概念"><a href="#4-1-微分方程的概念" class="headerlink" title="4.1 微分方程的概念"></a>4.1 微分方程的概念</h3><p>方程对于学过中学数学的人来说是比较熟悉的；在初等数学中就有各种各样的方程，比如线性方程、二次方程、高次方程、指数方程、对数方程、三角方程和方程组等等。这些方程都是要把研究的问题中的已知数和未知数之间的关系找出来，列出包含一个未知数或几个未知数的一个或者多个方程式，然后取求方程的解。<br><br>但是在实际工作中，常常出现一些特点和以上方程完全不同的问题。比如：物质在一定条件下的运动变化，要寻求它的运动、变化的规律；某个物体在重力作用下自由下落，要寻求下落距离随时间变化的规律；火箭在发动机推动下在空间飞行，要寻求它飞行的轨道，等等。<br><br>物质运动和它的变化规律在数学上是用函数关系来描述的，因此，这类问题就是要去寻求满足某些条件的一个或者几个未知函数。也就是说，凡是这类问题都不是简单地去求一个或者几个固定不变的数值，而是要求一个或者几个未知的函数。 <br><br>解这类问题的基本思想和初等数学解方程的基本思想很相似，也是要把研究的问题中已知函数和未知函数之间的关系找出来，从列出的包含未知函数的一个或几个方程中去求得未知函数的表达式。但是无论在方程的形式、求解的具体方法、求出解的性质等方面，都和初等数学中的解方程有许多不同的地方。 <br><br>在数学上，解这类方程，要用到微分和导数的知识。因此，凡是表示未知函数的导数以及自变量之间的关系的方程，就叫做微分方程。 <br><br>微分方程差不多是和微积分同时先后产生的，苏格兰数学家耐普尔创立对数的时候，就讨论过微分方程的近似解。牛顿在建立微积分的同时，对简单的微分方程用级数来求解。后来瑞士数学家雅各布·贝努利、欧拉、法国数学家克雷洛、达朗贝尔、拉格朗日等人又不断地研究和丰富了微分方程的理论。 <br><br>常微分方程的形成与发展是和力学、天文学、物理学，以及其他科学技术的发展密切相关的。数学的其他分支的新发展，如复变函数、李群、组合拓扑学等，都对常微分方程的发展产生了深刻的影响，当前计算机的发展更是为常微分方程的应用及理论研究提供了非常有力的工具。<br><br>牛顿研究天体力学和机械力学的时候，利用了微分方程这个工具，从理论上得到了行星运动规律。后来，法国天文学家勒维烈和英国天文学家亚当斯使用微分方程各自计算出那时尚未发现的海王星的位置。这些都使数学家更加深信微分方程在认识自然、改造自然方面的巨大力量。<br><br>微分方程的理论逐步完善的时候，利用它就可以精确地表述事物变化所遵循的基本规律，只要列出相应的微分方程，有了解方程的方法。微分方程也就成了最有生命力的数学分支。</p><h3 id="4-2-常微分方程的内容"><a href="#4-2-常微分方程的内容" class="headerlink" title="4.2 常微分方程的内容"></a>4.2 常微分方程的内容</h3><p>如果在一个微分方程中出现的未知函数只含一个自变量，这个方程就叫做常微分方程，也可以简单地叫做微分方程。 <br><br>一般地说，n 阶微分方程的解含有 n个任意常数。也就是说，微分方程的解中含有任意常数的个数和方程的解数相同，这种解叫做微分方程的通解。通解构成一个函数族。 <br><br>如果根据实际问题要求出其中满足某种指定条件的解来，那么求这种解的问题叫做定解问题，对于一个常微分方程的满足定解条件的解叫做特解。对于高阶微分方程可以引入新的未知函数，把它化为多个一阶微分方程组。 </p><h3 id="4-2-常微分方程的特点"><a href="#4-2-常微分方程的特点" class="headerlink" title="4.2 常微分方程的特点"></a>4.2 常微分方程的特点</h3><p>常微分方程的概念、解法、和其它理论很多，比如，方程和方程组的种类及解法、解的存在性和唯一性、奇解、定性理论等等。下面就方程解的有关几点简述一下，以了解常微分方程的特点。 <br><br>求通解在历史上曾作为微分方程的主要目标，一旦求出通解的表达式，就容易从中得到问题所需要的特解。也可以由通解的表达式，了解对某些参数的依赖情况，便于参数取值适宜，使它对应的解具有所需要的性能，还有助于进行关于解的其他研究。 <br><br>后来的发展表明，能够求出通解的情况不多，在实际应用中所需要的多是求满足某种指定条件的特解。当然，通解是有助于研究解的属性的，但是人们已把研究重点转移到定解问题上来。<br><br>一个常微分方程是不是有特解呢？如果有，又有几个呢？这是微分方程论中一个基本的问题，数学家把它归纳成基本定理，叫做存在和唯一性定理。因为如果没有解，而我们要去求解，那是没有意义的；如果有解而又不是唯一的，那又不好确定。因此，存在和唯一性定理对于微分方程的求解是十分重要的。 <br><br>大部分的常微分方程求不出十分精确的解，而只能得到近似解。当然，这个近似解的精确程度是比较高的。另外还应该指出，用来描述物理过程的微分方程，以及由试验测定的初始条件也是近似的，这种近似之间的影响和变化还必须在理论上加以解决。 <br><br>现在，常微分方程在很多学科领域内有着重要的应用，自动控制、各种电子学装置的设计、弹道的计算、飞机和导弹飞行的稳定性的研究、化学反应过程稳定性的研究等。这些问题都可以化为求常微分方程的解，或者化为研究解的性质的问题。应该说，应用常微分方程理论已经取得了很大的成就，但是，它的现有理论也还远远不能满足需要，还有待于进一步的发展，使这门学科的理论更加完善。 </p><p><br></p><hr><h2 id="5-非欧几何"><a href="#5-非欧几何" class="headerlink" title="5. 非欧几何"></a>5. 非欧几何</h2><h3 id="5-1-非欧几何的来源"><a href="#5-1-非欧几何的来源" class="headerlink" title="5.1 非欧几何的来源"></a>5.1 非欧几何的来源</h3><p>非欧几何学是一门大的数学分支，一般来讲 ，他有广义、狭义、通常意义这三个方面的不同含义。所谓广义式泛指一切和欧几里的几何学不同的几何学，狭义的非欧几何只是指罗式几何来说的，至于通常意义的非欧几何，就是指罗式几何和黎曼几何这两种几何。<br><br>欧几里得的《几何原本》提出了五条公设，长期以来，数学家们发现第五公设和前四个公设比较起来，显得文字叙述冗长，而且也不那么显而易见。<br><br>有些数学家还注意到欧几里得在《几何原本》一书中直到第二十九个命题中才用到，而且以后再也没有使用。也就是说，在《几何原本》中可以不依靠第五公设而推出前二十八个命题。<br><br>因此，一些数学家提出，第五公设能不能不作为公设，而作为定理？能不能依靠前四个公设来证明第五公设？这就是几何发展史上最著名的，争论了长达两千多年的关于“平行线理论”的讨论。<br><br>由于证明第五公设的问题始终得不到解决，人们逐渐怀疑证明的路子走的对不对？第五公设到底能不能证明？[推荐]数学各个研究方向简介<br><br>到了十九世纪二十年代，俄国喀山大学教授罗巴切夫斯基在证明第五公设的过程中，他走了另一条路子。他提出了一个和欧式平行公理相矛盾的命题,用它来代替第五公设，然后与欧式几何的前四个公设结合成一个公理系统，展开一系列的推理。他认为如果这个系统为基础的推理中出现矛盾，就等于证明了第五公设。我们知道，这其实就是数学中的反证法。<br><br>但是，在他极为细致深入的推理过程中，得出了一个又一个在直觉上匪夷所思，但在逻辑上毫无矛盾的命题。最后，罗巴切夫斯基得出两个重要的结论：</p><blockquote><p>第一，第五公设不能被证明。<br>第二，在新的公理体系中展开的一连串推理，得到了一系列在逻辑上无矛盾的新的定理，并形成了新的理论。这个理论像欧式几何一样是完善的、严密的几何学。</p></blockquote><p>这种几何学被称为罗巴切夫斯基几何，简称罗氏几何。这是第一个被提出的非欧几何学。<br><br>从罗巴切夫斯基创立的非欧几何学中，可以得出一个极为重要的、具有普遍意义的结论：逻辑上互不矛盾的一组假设都有可能提供一种几何学。<br><br>几乎在罗巴切夫斯基创立非欧几何学的同时，匈牙利数学家鲍耶·雅诺什也发现了第五公设不可证明和非欧几何学的存在。鲍耶在研究非欧几何学的过程中也遭到了家庭、社会的冷漠对待。他的父亲——数学家鲍耶·法尔卡什认为研究第五公设是耗费精力劳而无功的蠢事，劝他放弃这种研究。但鲍耶·雅诺什坚持为发展新的几何学而辛勤工作。终于在1832年，在他的父亲的一本著作里，以附录的形式发表了研究结果。<br><br>那个时代被誉为“数学王子”的高斯也发现第五公设不能证明，并且研究了非欧几何。但是高斯害怕这种理论会遭到当时教会力量的打击和迫害，不敢公开发表自己的研究成果，只是在书信中向自己的朋友表示了自己的看法，也不敢站出来公开支持罗巴切夫斯基、鲍耶他们的新理论。</p><h3 id="5-2-罗氏几何（双曲几何）"><a href="#5-2-罗氏几何（双曲几何）" class="headerlink" title="5.2 罗氏几何（双曲几何）"></a>5.2 罗氏几何（双曲几何）</h3><p>罗式几何学的公理系统和欧式几何学不同的地方仅仅是把欧式几何平行公理用“从直线外一点，至少可以做两条直线和这条直线平行”来代替，其他公理基本相同。由于平行公理不同，经过演绎推理却引出了一连串和欧式几何内容不同的新的几何命题。<br><br>我们知道，罗式几何除了一个平行公理之外采用了欧式几何的一切公理。因此，凡是不涉及到平行公理的几何命题，在欧式几何中如果是正确的，在罗式几何中也同样是正确的。在欧式几何中，凡涉及到平行公理的命题，再罗式几何中都不成立，他们都相应地含有新的意义。下面举几个例子加以说明：</p><blockquote><p>欧式几何</p><blockquote><p>同一直线的垂线和斜线相交。<br>垂直于同一直线的两条直线或向平行。　<br>存在相似的多边形。<br>过不在同一直线上的三点可以做且仅能做一个圆</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>罗氏几何</p><blockquote><p>同一直线的垂线和斜线不一定相交。<br>垂直于同一直线的两条直线，当两端延长的时候，离散到无穷。<br>不存在相似的多边形。<br>过不在同一直线上的三点，不一定能做一个圆。</p></blockquote></blockquote><p>从上面所列举得罗式几何的一些命题可以看到，这些命题和我们所习惯的直观形象有矛盾。所以罗式几何中的一些几何事实没有象欧式几何那样容易被接受。但是，数学家们经过研究，提出可以用我们习惯的欧式几何中的事实作一个直观“模型”来解释罗式几何是正确的。<br><br>1868年，意大利数学家贝特拉米发表了一篇著名论文《非欧几何解释的尝试》，证明非欧几何可以在欧几里得空间的曲面（例如拟球曲面）上实现。这就是说，非欧几何命题可以“翻译”成相应的欧几里得几何命题，如果欧几里得几何没有矛盾，非欧几何也就自然没有矛盾。<br><br>人们既然承认欧几里是没有矛盾的，所以也就自然承认非欧几何没有矛盾了。直到这时，长期无人问津的非欧几何才开始获得学术界的普遍注意和深入研究，罗巴切夫斯基的独创性研究也就由此得到学术界的高度评价和一致赞美，他本人则被人们赞誉为“几何学中的哥白尼”。</p><h3 id="5-3-黎曼几何（椭圆几何）"><a href="#5-3-黎曼几何（椭圆几何）" class="headerlink" title="5.3 黎曼几何（椭圆几何）"></a>5.3 黎曼几何（椭圆几何）</h3><p>欧氏几何与罗氏几何中关于结合公理、顺序公理、连续公理及合同公理都是相同的，只是平行公理不一样。欧式几何讲“过直线外一点有且只有一条直线与已知直线平行”。罗氏几何讲“过直线外一点至少存在两条直线和已知直线平行”。那么是否存在这样的几何“过直线外一点，不能做直线和已知直线平行”？黎曼几何就回答了这个问题。<br><br>黎曼几何是德国数学家黎曼创立的。他在1851年所作的一篇论文《论几何学作为基础的假设》中明确的提出另一种几何学的存在，开创了几何学的一片新的广阔领域。<br><br>黎曼几何中的一条基本规定是：在同一平面内任何两条直线都有公共点(交点)。在黎曼几何学中不承认平行线的存在，它的另一条公设讲：直线可以无限演唱，但总的长度是有限的。黎曼几何的模型是一个经过适当“改进”的球面。<br><br>近代黎曼几何在广义相对论里得到了重要的应用。在物理学家爱因斯坦的广义相对论中的空间几何就是黎曼几何。在广义相对论里，爱因斯坦放弃了关于时空均匀性的观念，他认为时空只是在充分小的空间里以一种近似性而均匀的，但是整个时空却是不均匀的。在物理学中的这种解释，恰恰是和黎曼几何的观念是相似的。<br><br>此外，黎曼几何在数学中也是一个重要的工具。它不仅是微分几何的基础，也应用在微分方程、变分法和复变函数论等方面。</p><h3 id="5-4-三种几何的关系"><a href="#5-4-三种几何的关系" class="headerlink" title="5.4 三种几何的关系"></a>5.4 三种几何的关系</h3><p>欧氏几何、罗氏几何、黎曼几何是三种各有区别的几何。这三中几何各自所有的命题都构成了一个严密的公理体系，各公理之间满足和谐性、完备性和独立性。因此这三种几何都是正确的。<br><br>在我们这个不大不小、不远不近的空间里，也就是在我们的日常生活中，欧式几何是适用的；在宇宙空间中或原子核世界，罗氏几何更符合客观实际；在地球表面研究航海、航空等实际问题中，黎曼几何更准确一些。</p><p><br></p><hr><h2 id="6-计算数学"><a href="#6-计算数学" class="headerlink" title="6. 计算数学"></a>6. 计算数学</h2><h3 id="6-1-什么是计算数学"><a href="#6-1-什么是计算数学" class="headerlink" title="6.1 什么是计算数学"></a>6.1 什么是计算数学</h3><p>现代的科学技术发展十分迅速，他们有一个共同的特点，就是都有大量的数据问题。<br><br>比如，发射一颗探测宇宙奥秘的卫星，从卫星世纪开始到发射、回收为止，科学家和工程技术人员、工人就要对卫星的总体、部件进行全面的设计和生产，要对选用的火箭进行设计和生产，这里面就有许许多多的数据要进行准确的计算。发射和回收的时候，又有关于发射角度、轨道、遥控、回收下落角度等等需要进行精确的计算。<br><br>有如，在高能加速器里进行高能物理试验，研究具有很高能量的基本粒子的性质、它们之间的相互作用和转化规律，这里面也有大量的数据计算问题。<br><br>计算问题可以数是现代社会各个领域普遍存在的共同问题，工业、农业、交通运输、医疗卫生、文化教育等等，那一行那一业都有许多数据需要计算，通过数据分析，以便掌握事物发展的规律。<br><br>研究计算问题的解决方法和有关数学理论问题的一门学科就叫做计算数学。<br><br>计算数学属于应用数学的范畴，它主要研究有关的数学和逻辑问题怎样由计算机加以有效解决。</p><h3 id="6-2-计算数学的内容"><a href="#6-2-计算数学的内容" class="headerlink" title="6.2 计算数学的内容"></a>6.2 计算数学的内容</h3><p>计算数学也叫做数值计算方法或数值分析。主要内容包括代数方程、线性代数方程组、微分方程的数值解法，函数的数值逼近问题，矩阵特征值的求法，最优化计算问题，概率统计计算问题等等，还包括解的存在性、唯一性、收敛性和误差分析等理论问题。<br><br>我们知道五次及五次以上的代数方程不存在求根公式，因此，要求出五次以上的高次代数方程的解，一般只能求它的近似解，求近似解的方法就是数值分析的方法。对于一般的超越方程，如对数方程、三角方程等等也只能采用数值分析的办法。怎样找出比较简洁、误差比较小、花费时间比较少的计算方法是数值分析的主要课题。<br><br>在求解方程的办法中，常用的办法之一是迭代法，也叫做逐次逼近法。迭代法的计算是比较简单的，是比较容易进行的。迭代法还可以用来求解线性方程组的解。求方程组的近似解也要选择适当的迭代公式，使得收敛速度快，近似误差小。<br><br>在线性代数方程组的解法中，常用的有塞德尔迭代法、共轭斜量法、超松弛迭代法等等。此外，一些比较古老的普通消去法，如高斯法、追赶法等等，在利用计算机的条件下也可以得到广泛的应用。<br><br>在计算方法中，数值逼近也是常用的基本方法。数值逼近也叫近似代替，就是用简单的函数去代替比较复杂的函数，或者代替不能用解析表达式表示的函数。数值逼近的基本方法是插值法。初等数学里的三角函数表，对数表中的修正值，就是根据插值法制成的。 <br><br>在遇到求微分和积分的时候，如何利用简单的函数去近似代替所给的函数，以便容易求到和求积分，也是计算方法的一个主要内容。微分方程的数值解法也是近似解法。常微分方程的数值解法由欧拉法、预测校正法等。偏微分方程的初值问题或边值问题，目前常用的是有限差分法、有限元素法等。<br><br>有限差分法的基本思想是用离散的、只含有限个未知数的差分方程去代替连续变量的微分方程和定解条件。求出差分方程的解法作为求偏微分方程的近似解。 <br><br>有限元素法是近代才发展起来的，它是以变分原理和剖分差值作为基础的方法。在解决椭圆形方程边值问题上得到了广泛的应用。穆恰，有许多人正在研究用有限元素法来解双曲形和抛物形的方程。 <br><br>计算数学的内容十分丰富，它在科学技术中正发挥着越来越大的作用。</p><p><br></p><hr><h2 id="7-运筹学"><a href="#7-运筹学" class="headerlink" title="7. 运筹学"></a>7. 运筹学</h2><p>在中国战国时期，曾经有过一次流传后世的赛马比赛，相信大家都知道，这就是田忌赛马。田忌赛马的故事说明在已有的条件下，经过筹划、安排，选择一个最好的方案，就会取得最好的效果。可见，筹划安排是十分重要的。 <br><br>现在普遍认为，运筹学是近代应用数学的一个分支，主要是将生产、管理等事件中出现的一些带有普遍性的运筹问题加以提炼，然后利用数学方法进行解决。前者提供模型，后者提供理论和方法。 <br><br>运筹学的思想在古代就已经产生了。敌我双方交战，要克敌制胜就要在了解双方情况的基础上，做出最优的对付敌人的方法，这就是“运筹帷幄之中，决胜千里之外”的说法。<br><br>但是作为一门数学学科，用纯数学的方法来解决最优方法的选择安排，却是晚多了。也可以说，运筹学是在二十世纪四十年代才开始兴起的一门分支。 <br><br>运筹学主要研究经济活动和军事活动中能用数量来表达的有关策划、管理方面的问题。当然，随着客观实际的发展，运筹学的许多内容不但研究经济和军事活动，有些已经深入到日常生活当中去了。运筹学可以根据问题的要求，通过数学上的分析、运算，得出各种各样的结果，最后提出综合性的合理安排，已达到最好的效果。 <br><br>运筹学作为一门用来解决实际问题的学科，在处理千差万别的各种问题时，一般有以下几个步骤：确定目标、制定方案、建立模型、制定解法。 <br><br>虽然不大可能存在能处理及其广泛对象的运筹学，但是在运筹学的发展过程中还是形成了某些抽象模型，并能应用解决较广泛的实际问题。 <br><br>随着科学技术和生产的发展，运筹学已渗入很多领域里，发挥了越来越重要的作用。运筹学本身也在不断发展，现在已经是一个包括好几个分支的数学部门了。比如：数学规划（又包含线性规划；非线性规划；整数规划；组合规划等）、图论、网络流、决策分析、排队论、可靠性数学理论、库存论、对策论、搜索论、模拟等等。</p><h3 id="7-1-各分支简介"><a href="#7-1-各分支简介" class="headerlink" title="7.1 各分支简介"></a>7.1 各分支简介</h3><p><b>数学规划</b>的研究对象是计划管理工作中有关安排和估值的问题，解决的主要问题是在给定条件下，按某一衡量指标来寻找安排的最优方案。它可以表示成求函数在满足约束条件下的极大极小值问题。 <br><br>数学规划和古典的求极值的问题有本质上的不同，古典方法只能处理具有简单表达式，和简单约束条件的情况。而现代的数学规划中的问题目标函数和约束条件都很复杂，而且要求给出某种精确度的数字解答，因此算法的研究特别受到重视。 <br><br>这里最简单的一种问题就是<b>线性规划</b>。如果约束条件和目标函数都是呈线性关系的就叫线性规划。要解决线性规划问题，从理论上讲都要解线性方程组，因此解线性方程组的方法，以及关于行列式、矩阵的知识，就是线性规划中非常必要的工具。 <br><br>线性规划及其解法—单纯形法的出现，对运筹学的发展起了重大的推动作用。许多实际问题都可以化成线性规划来解决，而单纯形法有是一个行之有效的算法，加上计算机的出现，使一些大型复杂的实际问题的解决成为现实。 <br><br><b>非线性规划</b>是线性规划的进一步发展和继续。许多实际问题如设计问题、经济平衡问题都属于非线性规划的范畴。非线性规划扩大了数学规划的应用范围，同时也给数学工作者提出了许多基本理论问题，使数学中的如凸分析、数值分析等也得到了发展。还有一种规划问题和时间有关，叫做“动态规划”。近年来在工程控制、技术物理和通讯中的最佳控制问题中，已经成为经常使用的重要工具。 <br><br><b>排队论</b>是运筹学的又一个分支，它有叫做随机服务系统理论。它的研究目的是要回答如何改进服务机构或组织被服务的对象，使得某种指标达到最优的问题。比如一个港口应该有多少个码头，一个工厂应该有多少维修人员等。 <br><br>排队论最初是在二十世纪初由丹麦工程师艾尔郎关于电话交换机的效率研究开始的，在第二次世界大战中为了对飞机场跑道的容纳量进行估算，它得到了进一步的发展，其相应的学科更新论、可靠性理论等也都发展起来。 <br><br>因为排队现象是一个随机现象，因此在研究排队现象的时候，主要采用的是研究随机现象的概率论作为主要工具。此外，还有微分和微分方程。排队论把它所要研究的对象形象的描述为顾客来到服务台前要求接待。如果服务台以被其它顾客占用，那么就要排队。另一方面，服务台也时而空闲、时而忙碌。就需要通过数学方法求得顾客的等待时间、排队长度等的概率分布。<br><br>排队论在日常生活中的应用是相当广泛的，比如水库水量的调节、生产流水线的安排，铁路分成场的调度、电网的设计等等。 <br><br>对策论也叫<b>博弈论</b>，前面讲的田忌赛马就是典型的博弈论问题。作为运筹学的一个分支，博弈论的发展也只有几十年的历史。系统地创建这门学科的数学家，现在一般公认为是美籍匈牙利数学家、计算机之父——冯·诺依曼。 <br><br>最初用数学方法研究博弈论是在国际象棋中开始的——如何确定取胜的着法。由于是研究双方冲突、制胜对策的问题，所以这门学科在军事方面有着十分重要的应用。近年来，数学家还对水雷和舰艇、歼击机和轰炸机之间的作战、追踪等问题进行了研究，提出了追逃双方都能自主决策的数学理论。近年来，随着人工智能研究的进一步发展，对博弈论提出了更多新的要求。<br><br><b>搜索论</b>是由于第二次世界大战中战争的需要而出现的运筹学分支。主要研究在资源和探测手段受到限制的情况下，如何设计寻找某种目标的最优方案，并加以实施的理论和方法。在第二次世界大战中，同盟国的空军和海军在研究如何针对轴心国的潜艇活动、舰队运输和兵力部署等进行甄别的过程中产生的。搜索论在实际应用中也取得了不少成效，例如二十世纪六十年代，美国寻找在大西洋失踪的核潜艇“打谷者号”和“蝎子号”，以及在地中海寻找丢失的氢弹，都是依据搜索论获得成功的。<br><br>运筹学有广阔的应用领域，它已渗透到诸如服务、库存、搜索、人口、对抗、控制、时间表、资源分配、厂址定位、能源、设计、生产、可靠性、等各个方面。</p><p><br></p><hr><h2 id="8-分形几何"><a href="#8-分形几何" class="headerlink" title="8. 分形几何"></a>8. 分形几何</h2><h3 id="8-1-分形几何的产生"><a href="#8-1-分形几何的产生" class="headerlink" title="8.1 分形几何的产生"></a>8.1 分形几何的产生</h3><p>客观自然界中许多事物，具有自相似的“层次”结构，在理想情况下，甚至具有无穷层次。适当的放大或缩小几何尺寸，整个结构并不改变。不少复杂的物理现象，背后就是反映着这类层次结构的分形几何学。 <br><br>客观事物有它自己的特征长度，要用恰当的尺度去测量。用尺来测量万里长城，嫌太短；用尺来测量大肠杆菌，又嫌太长。从而产生了特征长度。还有的事物没有特征尺度，就必须同时考虑从小到大的许许多多尺度（或者叫标度），这叫做“无标度性”的问题。 <br><br>如物理学中的湍流，湍流是自然界中普遍现象，小至静室中缭绕的轻烟，巨至木星大气中的涡流，都是十分紊乱的流体运动。流体宏观运动的能量，经过大、中、小、微等许许多度尺度上的漩涡，最后转化成分子尺度上的热运动，同时涉及大量不同尺度上的运动状态，就要借助“无标度性”解决问题，湍流中高漩涡区域，就需要用分形几何学。 <br><br>在二十世纪七十年代，法国数学家曼德尔勃罗特在他的著作中探讨了英国的海岸线有多长？这个问题这依赖于测量时所使用的尺度。 <br><br>如果用公里作测量单位，从几米到几十米的一些曲折会被忽略；改用米来做单位，测得的总长度会增加，但是一些厘米量级以下的就不能反映出来。由于涨潮落潮使海岸线的水陆分界线具有各种层次的不规则性。海岸线在大小两个方向都有自然的限制，取不列颠岛外缘上几个突出的点，用直线把它们连起来，得到海岸线长度的一种下界。使用比这更长的尺度是没有意义的。还有海沙石的最小尺度是原子和分子，使用更小的尺度也是没有意义的。在这两个自然限度之间，存在着可以变化许多个数量级的“无标度”区，长度不是海岸线的定量特征，就要用分维。 <br><br>数学家寇赫从一个正方形的“岛”出发，始终保持面积不变，把它的“海岸线”变成无限曲线，其长度也不断增加，并趋向于无穷大。以后可以看到，分维才是“寇赫岛”海岸线的确切特征量，即海岸线的分维均介于1到2之间。 <br><br>这些自然现象，特别是物理现象和分形有着密切的关系，银河系中的若断若续的星体分布，就具有分维的吸引子。多孔介质中的流体运动和它产生的渗流模型，都是分形的研究对象。这些促使数学家进一步的研究，从而产生了分形几何学。 <br><br>电子计算机图形显示协助了人们推开分形几何的大门。这座具有无穷层次结构的宏伟建筑，每一个角落里都存在无限嵌套的迷宫和回廊，促使数学家和科学家深入研究。<br><br>法国数学家曼德尔勃罗特这位计算机和数学兼通的人物，对分形几何产生了重大的推动作用。他在1975、1977和1982年先后用法文和英文出版了三本书，特别是《分形——形、机遇和维数》以及《自然界中的分形几何学》，开创了新的数学分支——分形几何学。 </p><h3 id="8-2-分形几何的内容"><a href="#8-2-分形几何的内容" class="headerlink" title="8.2 分形几何的内容"></a>8.2 分形几何的内容</h3><p>分形几何学的基本思想是：客观事物具有自相似的层次结构，局部与整体在形态、功能、信息、时间、空间等方面具有统计意义上的相似性，成为自相似性。例如，一块磁铁中的每一部分都像整体一样具有南北两极，不断分割下去，每一部分都具有和整体磁铁相同的磁场。这种自相似的层次结构，适当的放大或缩小几何尺寸，整个结构不变。 <br><br>维数是几何对象的一个重要特征量，它是几何对象中一个点的位置所需的独立坐标数目。在欧氏空间中，人们习惯把空间看成三维的，平面或球面看成二维，而把直线或曲线看成一维。也可以稍加推广，认为点是零维的，还可以引入高维空间，对于更抽象或更复杂的对象，只要每个局部可以和欧氏空间对应，也容易确定维数。但通常人们习惯于整数的维数。 <br><br>分形理论认为维数也可以是分数，这类维数是物理学家在研究混沌吸引子等理论时需要引入的重要概念。为了定量地描述客观事物的“非规则”程度，1919年，数学家从测度的角度引入了维数概念，将维数从整数扩大到分数，从而突破了一般拓扑集维数为整数的界限。 <br><br>维数和测量有着密切的关系，下面我们举例说明一下分维的概念。<br><br>当我们画一根直线，如果我们用 0维的点来量它，其结果为无穷大，因为直线中包含无穷多个点；如果我们用一块平面来量它，其结果是 0，因为直线中不包含平面。那么，用怎样的尺度来量它才会得到有限值哪？看来只有用与其同维数的小线段来量它才会得到有限值，而这里直线的维数为 1(大于0、小于2)。 <br><br>对于我们上面提到的“寇赫岛”曲线，其整体是一条无限长的线折叠而成，显然，用小直线段量，其结果是无穷大，而用平面量，其结果是 0(此曲线中不包含平面)，那么只有找一个与“寇赫岛”曲线维数相同的尺子量它才会得到有限值，而这个维数显然大于 1、小于 2，那么只能是小数了，所以存在分维。经过计算“寇赫岛”曲线的维数是1.2618……。 </p><h3 id="8-3-分形几何学的应用"><a href="#8-3-分形几何学的应用" class="headerlink" title="8.3 分形几何学的应用"></a>8.3 分形几何学的应用</h3><p>分形几何学已在自然界与物理学中得到了应用。如在显微镜下观察落入溶液中的一粒花粉，会看见它不间断地作无规则运动(布朗运动)，这是花粉在大量液体分子的无规则碰撞(每秒钟多达十亿亿次)下表现的平均行为。布朗粒子的轨迹，由各种尺寸的折线连成。只要有足够的分辨率，就可以发现原以为是直线段的部分，其实由大量更小尺度的折线连成。这是一种处处连续，但又处处无导数的曲线。这种布朗粒子轨迹的分维是 2，大大高于它的拓扑维数 1。<br><br>在某些电化学反应中，电极附近成绩的固态物质，以不规则的树枝形状向外增长。受到污染的一些流水中，粘在藻类植物上的颗粒和胶状物，不断因新的沉积而生长，成为带有许多须须毛毛的枝条状，就可以用分维。 <br><br>自然界中更大的尺度上也存在分形对象。一枝粗干可以分出不规则的枝杈，每个枝杈继续分为细杈……，至少有十几次分支的层次，可以用分形几何学去测量。 <br><br>有人研究了某些云彩边界的几何性质，发现存在从 1公里到1000公里的无标度区。小于 1公里的云朵，更受地形概貌影响，大于1000公里时，地球曲率开始起作用。大小两端都受到一定特征尺度的限制，中间有三个数量级的无标度区，这已经足够了。分形存在于这中间区域。 <br><br>近几年在流体力学不稳定性、光学双稳定器件、化学震荡反映等试验中，都实际测得了混沌吸引子，并从实验数据中计算出它们的分维。学会从实验数据测算分维是最近的一大进展。分形几何学在物理学、生物学上的应用也正在成为有充实内容的研究领域。</p><p><br></p><hr><h2 id="9-突变理论"><a href="#9-突变理论" class="headerlink" title="9. 突变理论"></a>9. 突变理论</h2><p>突变理论是20世纪70年代发展起来的一个新的数学分支。</p><h3 id="9-1-突变理论的产生"><a href="#9-1-突变理论的产生" class="headerlink" title="9.1 突变理论的产生"></a>9.1 突变理论的产生</h3><p>许多年来，自然界许多事物的连续的、渐变的、平滑的运动变化过程，都可以用微积分的方法给以圆满解决。例如，地球绕着太阳旋转，有规律地周而复始地连续不断进行，使人能及其精确地预测未来的运动状态，这就需要运用经典的微积分来描述。<br><br>但是，自然界和社会现象中，还有许多突变和飞跃的过程，飞越造成的不连续性把系统的行为空间变成不可微的，微积分就无法解决。例如，水突然沸腾，冰突然融化，火山爆发，某地突然地震，房屋突然倒塌，病人突然死亡……。<br><br>这种由渐变、量变发展为突变、质变的过程，就是突变现象，微积分是不能描述的。以前科学家在研究这类突变现象时遇到了各式各样的困难，其中主要困难就是缺乏恰当的数学工具来提供描述它们的数学模型。那么，有没有可能建立一种关于突变现象的一般性数学理论来描述各种飞跃和不连续过程呢？这迫使数学家进一步研究描述突变理论的飞跃过程，研究不连续性现象的数学理论。<br><br>1972年法国数学家雷内·托姆在《结构稳定性和形态发生学》一书中，明确地阐明了突变理论，宣告了突变理论的诞生。 </p><h3 id="9-2-突变理论的内容"><a href="#9-2-突变理论的内容" class="headerlink" title="9.2 突变理论的内容"></a>9.2 突变理论的内容</h3><p>突变理论主要以拓扑学为工具，以结构稳定性理论为基础，提出了一条新的判别突变、飞跃的原则：在严格控制条件下，如果质变中经历的中间过渡态是稳定的，那么它就是一个渐变过程。 <br><br>比如拆一堵墙，如果从上面开始一块块地把砖头拆下来，整个过程就是结构稳定的渐变过程。如果从底脚开始拆墙，拆到一定程度，就会破坏墙的结构稳定性，墙就会哗啦一声，倒塌下来。这种结构不稳定性就是突变、飞跃过程。又如社会变革，从封建社会过渡到资本主义社会，法国大革命采用暴力来实现，而日本的明治维新就是采用一系列改革，以渐变方式来实现。 <br><br>对于这种结构的稳定与不稳定现象，突变理论用势函数的洼存在表示稳定，用洼取消表示不稳定，并有自己的一套运算方法。例如，一个小球在洼底部时是稳定的，如果把它放在突起顶端时是不稳定的，小球就会从顶端处，不稳定滚下去，往新洼地过渡，事物就发生突变；当小球在新洼地底处，又开始新的稳定，所以势函数的洼存在与消失是判断事物的稳定性与不稳定性、渐变与突变过程的根据。 <br><br>托姆的突变理论，就是用数学工具描述系统状态的飞跃，给出系统处于稳定态的参数区域，参数变化时，系统状态也随着变化，当参数通过某些特定位置时，状态就会发生突变。 <br><br>突变理论提出一系列数学模型，用以解是自然界和社会现象中所发生的不连续的变化过程，描述各种现象为何从形态的一种形式突然地飞跃到根本不同的另一种形式。如岩石的破裂，桥梁的断裂，细胞的分裂，胚胎的变异，市场的破坏以及社会结构的激变……。 <br><br>按照突变理论，自然界和社会现象中的大量的不连续事件，可以由某些特定的几何形状来表示。托姆指出，发生在三维空间和一维空间的四个因子控制下的突变，有七种突变类型：折迭突变、尖顶突变、燕尾突变、蝴蝶突变、双曲脐突变、椭圆脐形突变以及抛物脐形突变。<br><br>例如，用大拇指和中指夹持一段有弹性的钢丝，使其向上弯曲，然后再用力压钢丝使其变形，当达到一定程度时，钢丝会突然向下弯曲，并失去弹性。这就是生活中常见的一种突变现象，它有两个稳定状态：上弯和下弯，状态由两个参数决定，一个是手指夹持的力(水平方向)，一个是钢丝的压力(垂直方向)，可用尖顶突变来描述。 <br><br>尖顶突变和蝴蝶突变是几种质态之间能够进行可逆转的模型。自然界还有些过程是不可逆的，比如死亡是一种突变，活人可以变成死人，反过来却不行。这一类过程可以用折迭突变、燕尾突变等时函数最高奇次的模型来描述。所以，突变理论是用形象而精确的得数学模型来描述质量互变过程。 <br><br>英国数学家奇曼教授称突变理论是“数学界的一项智力革命——微积分后最重要的发现”。他还组成一个研究团体，悉心研究，扩展应用。短短几年，论文已有四百多篇，可成为盛极一时，托姆为此成就而荣获当前国际数学界的最高奖——菲尔兹奖。 </p><h3 id="9-3-突变理论的应用"><a href="#9-3-突变理论的应用" class="headerlink" title="9.3 突变理论的应用"></a>9.3 突变理论的应用</h3><p>突变理论在在自然科学的应用是相当广泛的。在物理学研究了相变、分叉、混沌与突变的关系，提出了动态系统、非线性力学系统的突变模型，解释了物理过程的可重复性是结构稳定性的表现。在化学中，用蝴蝶突变描述氢氧化物的水溶液，用尖顶突变描述水的液、气、固的变化等。在生态学中研究了物群的消长与生灭过程，提出了根治蝗虫的模型与方法。在工程技术中，研究了弹性结构的稳定性，通过桥梁过载导致毁坏的实际过程，提出最优结构设计……。 <br><br>突变理论在社会现象的一个用归纳为某种量的突变问题，人们施加控制因素影响社会状态是有一定条件的，只有在控制因素达到临界点之前，状态才是可以控制的。一旦发生根本性的质变，它就表现为控制因素所无法控制的突变过程。还可以用突变理论对社会进行高层次的有效控制，为此就需要研究事物状态与控制因素之间的相互关系，以及稳定区域、非稳定区域、临界曲线的分布特点，还要研究突变的方向与幅度。</p><p><br></p><hr><h2 id="10-模糊数学"><a href="#10-模糊数学" class="headerlink" title="10. 模糊数学"></a>10. 模糊数学</h2><p>二十世纪六十年代，产生了模糊数学这门新兴学科。</p><h3 id="10-1-模糊数学的产生"><a href="#10-1-模糊数学的产生" class="headerlink" title="10.1 模糊数学的产生"></a>10.1 模糊数学的产生</h3><p>现代数学是建立在集合论的基础上。集合论的重要意义就一个侧面看，在与它把数学的抽象能力延伸到人类认识过程的深处。一组对象确定一组属性，人们可以通过说明属性来说明概念（内涵），也可以通过指明对象来说明它。符合概念的那些对象的全体叫做这个概念的外延，外延其实就是集合。从这个意义上讲，集合可以表现概念，而集合论中的关系和运算又可以表现判断和推理，一切现实的理论系统都一可能纳入集合描述的数学框架。 <br><br>但是，数学的发展也是阶段性的。经典集合论只能把自己的表现力限制在那些有明确外延的概念和事物上，它明确地限定：每个集合都必须由明确的元素构成，元素对集合的隶属关系必须是明确的，决不能模棱两可。对于那些外延不分明的概念和事物，经典集合论是暂时不去反映的，属于待发展的范畴。 <br><br>在较长时间里，精确数学及随机数学在描述自然界多种事物的运动规律中，获得显著效果。但是，在客观世界中还普遍存在着大量的模糊现象。以前人们回避它，但是，由于现代科技所面对的系统日益复杂，模糊性总是伴随着复杂性出现。 <br><br>各门学科，尤其是人文、社会学科及其它“软科学”的数学化、定量化趋向把模糊性的数学处理问题推向中心地位。更重要的是，随着电子计算机、控制论、系统科学的迅速发展，要使计算机能像人脑那样对复杂事物具有识别能力，就必须研究和处理模糊性。 <br><br>我们研究人类系统的行为，或者处理可与人类系统行为相比拟的复杂系统，如航天系统、人脑系统、社会系统等，参数和变量甚多，各种因素相互交错，系统很复杂，它的模糊性也很明显。从认识方面说，模糊性是指概念外延的不确定性，从而造成判断的不确定性。 <br><br>在日常生活中，经常遇到许多模糊事物，没有分明的数量界限，要使用一些模糊的词句来形容、描述。比如，比较年轻、高个、大胖子、好、漂亮、善、热、远……。在人们的工作经验中，往往也有许多模糊的东西。例如，要确定一炉钢水是否已经炼好，除了要知道钢水的温度、成分比例和冶炼时间等精确信息外，还需要参考钢水颜色、沸腾情况等模糊信息。因此，除了很早就有涉及误差的计算数学之外，还需要模糊数学。 <br><br>人与计算机相比，一般来说，人脑具有处理模糊信息的能力，善于判断和处理模糊现象。但计算机对模糊现象识别能力较差，为了提高计算机识别模糊现象的能力，就需要把人们常用的模糊语言设计成机器能接受的指令和程序，以便机器能像人脑那样简洁灵活的做出相应的判断，从而提高自动识别和控制模糊现象的效率。这样，就需要寻找一种描述和加工模糊信息的数学工具，这就推动数学家深入研究模糊数学。所以，模糊数学的产生是有其科学技术与数学发展的必然性。 <br><br>模糊数学的研究内容<br><br>1965年，美国控制论专家、数学家查德发表了论文《模糊集合》，标志着模糊数学这门学科的诞生。<br><br>模糊数学的研究内容主要有以下三个方面：</p><ul><li><p>第一，研究模糊数学的理论，以及它和精确数学、随机数学的关系。察德以精确数学集合论为基础，并考虑到对数学的集合概念进行修改和推广。他提出用“模糊集合”作为表现模糊事物的数学模型。并在“模糊集合”上逐步建立运算、变换规律，开展有关的理论研究，就有可能构造出研究现实世界中的大量模糊的数学基础，能够对看来相当复杂的模糊系统进行定量的描述和处理的数学方法。<br>在模糊集合中，给定范围内元素对它的隶属关系不一定只有“是”或“否”两种情况，而是用介于0和1之间的实数来表示隶属程度，还存在中间过渡状态。比如“老人”是个模糊概念，70岁的肯定属于老人，它的从属程度是 1，40岁的人肯定不算老人，它的从属程度为 0，按照查德给出的公式，55岁属于“老”的程度为0.5，即“半老”，60岁属于“老”的程度0.8。查德认为，指明各个元素的隶属集合，就等于指定了一个集合。当隶属于0和1之间值时，就是模糊集合。 </p></li><li><p>第二，研究模糊语言学和模糊逻辑。人类自然语言具有模糊性，人们经常接受模糊语言与模糊信息，并能做出正确的识别和判断。<br>为了实现用自然语言跟计算机进行直接对话，就必须把人类的语言和思维过程提炼成数学模型，才能给计算机输入指令，建立和是的模糊数学模型，这是运用数学方法的关键。查德采用模糊集合理论来建立模糊语言的数学模型，使人类语言数量化、形式化。<br>如果我们把合乎语法的标准句子的从属函数值定为1，那么，其他文法稍有错误，但尚能表达相仿的思想的句子，就可以用以0到1之间的连续数来表征它从属于“正确句子”的隶属程度。这样，就把模糊语言进行定量描述，并定出一套运算、变换规则。目前，模糊语言还很不成熟，语言学家正在深入研究。<br>人们的思维活动常常要求概念的确定性和精确性，采用形式逻辑的排中律，既非真既假，然后进行判断和推理，得出结论。现有的计算机都是建立在二值逻辑基础上的，它在处理客观事物的确定性方面，发挥了巨大的作用，但是却不具备处理事物和概念的不确定性或模糊性的能力。<br>为了使计算机能够模拟人脑高级智能的特点，就必须把计算机转到多值逻辑基础上，研究模糊逻辑。目前，模糊罗基还很不成熟，尚需继续研究。 </p></li><li><p>第三，研究模糊数学的应用。模糊数学是以不确定性的事物为其研究对象的。模糊集合的出现是数学适应描述复杂事物的需要，查德的功绩在于用模糊集合的理论找到解决模糊性对象加以确切化，从而使研究确定性对象的数学与不确定性对象的数学沟通起来，过去精确数学、随机数学描述感到不足之处，就能得到弥补。在模糊数学中，目前已有模糊拓扑学、模糊群论、模糊图论、模糊概率、模糊语言学、模糊逻辑学等分支。 </p></li></ul><h3 id="10-2-模糊数学的应用"><a href="#10-2-模糊数学的应用" class="headerlink" title="10.2 模糊数学的应用"></a>10.2 模糊数学的应用</h3><p>模糊数学是一门新兴学科，它已初步应用于模糊控制、模糊识别、模糊聚类分析、模糊决策、模糊评判、系统理论、信息检索、医学、生物学等各个方面。在气象、结构力学、控制、心理学等方面已有具体的研究成果。然而模糊数学最重要的应用领域是计算机职能，不少人认为它与新一代计算机的研制有密切的联系。<br><br>目前，世界上发达国家正积极研究、试制具有智能化的模糊计算机，1986年日本山川烈博士首次试制成功模糊推理机，它的推理速度是1000万次/秒。1988年，我国汪培庄教授指导的几位博士也研制成功一台模糊推理机——分立元件样机，它的推理速度为1500万次/秒。这表明我国在突破模糊信息处理难关方面迈出了重要的一步。<br><br>模糊数学还远没有成熟，对它也还存在着不同的意见和看法，有待实践去检验。</p><p><br></p><hr><h2 id="11-偏微分方程"><a href="#11-偏微分方程" class="headerlink" title="11. 偏微分方程"></a>11. 偏微分方程</h2><p>偏微分方程的起源 如果一个微分方程中出现的未知函数只含一个自变量，这个方程叫做常微分方程，也简称 微分方程；如果一个微分方程中出现多元函数的偏导数，或者说如果未知函数和几个变量 有关，而且方程中出现未知函数对几个变量的导数，那么这种微分方程就是偏微分方程。 <br><br>在科学技术日新月异的发展过程中，人们研究的许多问题用一个自变量的函数来描述已经 显得不够了，不少问题有多个变量的函数来描述。比如，从物理角度来说，物理量有不同 的性质，温度、密度等是用数值来描述的叫做纯量；速度、电场的引力等，不仅在数值上 有不同，而且还具有方向，这些量叫做向量；物体在一点上的张力状态的描述出的量叫做 张量，等等。这些量不仅和时间有关系，而且和空间坐标也有联系，这就要用多个变量的 函数来表示。<br><br>应该指出，对于所有可能的物理现象用某些多个变量的函数表示，只能是理想化的，如介 质的密度，实际上“在一点”的密度是不存在的。而我们把在一点的密度看作是物质的质量 和体积的比当体积无限缩小的时候的极限，这就是理想化的。介质的温度也是这样。这样 就产生了研究某些物理现象的理想了的多个变量的函数方程，这种方程就是偏微分方程。<br><br>微积分方程这门学科产生于十八世纪，欧拉在他的著作中最早提出了弦振动的二阶方程， 随后不久，法国数学家达朗贝尔也在他的著作《论动力学》中提出了特殊的偏微分方程。 这些著作当时没有引起多大注意。1746年，达朗贝尔在他的论文《张紧的弦振动时形成的 曲线的研究》中，提议证明无穷多种和正弦曲线不同的曲线是振动的模式。这样就由对弦 振动的研究开创了偏微分方程这门学科。<br><br>和欧拉同时代的瑞士数学家丹尼尔·贝努利也研究了数学物理方面的问题， 提出了解弹性系 振动问题的一般方法，对偏微分方程的发展起了比较大的影响。拉格朗日也讨论了一阶偏 微分方程，丰富了这门学科的内容。<br><br>偏微分方程得到迅速发展是在十九世纪，那时候，数学物理问题的研究繁荣起来了，许多 数学家都对数学物理问题的解决做出了贡献。这里应该提一提法国数学家傅立叶，他年轻 的时候就是一个出色的数学学者。在从事热流动的研究中，写出了《热的解析理论》 ，在 文章中他提出了三维空间的热方程，也就是一种偏微分方程。他的研究对偏微分方程的发 展的影响是很大的。</p><h3 id="11-1-偏微分方程的内容"><a href="#11-1-偏微分方程的内容" class="headerlink" title="11.1 偏微分方程的内容"></a>11.1 偏微分方程的内容</h3><p>偏微分方程是什么样的？它包括哪些内容？这里我们可从一个例子的研究加以介绍。<br><br>弦振动是一种机械运动，当然机械运动的基本定律是质点力学的 F=ma，但是弦并不是质 点，所以质点力学的定律并不适用在弦振动的研究上。然而，如果我们把弦细细地分成若 干个极小极小的小段，每一小段抽象地看作是一个质点，这样我们就可以应用质点力学的 基本定律了。<br><br>弦是指又细又长的弹性物质，比如弦乐器所用的弦就是细长的、柔软的、带有弹性的。演 奏的时候，弦总是绷紧着具有一种张力，这种张力大于弦的重量几万倍。当演奏的人用薄 片拨动或者用弓在弦上拉动，虽然只因其所接触的一段弦振动，但是由于张力的作用，传 播到使整个弦振动起来。<br><br>用微分的方法分析可得到弦上一点的位移是这一点所在的位置和时间为自变量的偏微分 方程。偏方程又很多种类型，一般包括椭圆型偏微分方程、抛物型偏微分方程、双曲型偏 微分方程。上述的例子是弦振动方程，它属于数学物理方程中的波动方程，也就是双曲型 偏微分方程。<br><br>偏微分方程的解一般有无穷多个，但是解决具体的物理问题的时候，必须从中选取所需要 的解，因此，还必须知道附加条件。因为偏微分方程是同一类现象的共同规律的表示式， 仅仅知道这种共同规律还不足以掌握和了解具体问题的特殊性，所以就物理现象来说，各 个具体问题的特殊性就在于研究对象所处的特定条件，就是初始条件和边界条件。<br><br>拿上面所举的弦振动的例子来说，对于同样的弦的弦乐器，如果一种是以薄片拨动弦，另 一种是以弓在弦上拉动， 那么它们发出的声音是不同的。 原因就是由于“拨动”或“拉动”的那 个“初始”时刻的振动情况不同，因此产生后来的振动情况也就不同。 <br><br>天文学中也有类似情况，如果要通过计算预言天体的运动，必须要知道这些天体的质量， 同时除了牛顿定律的一般公式外，还必须知道我们所研究的天体系统的初始状态，就是在 某个起始时间，这些天体的分布以及它们的速度。在解决任何数学物理方程的时候，总会 有类似的附加条件。 <br><br>就弦振动来说，弦振动方程只表示弦的内点的力学规律，对弦的端点就不成立，所以在弦 的两端必须给出边界条件，也就是考虑研究对象所处的边界上的物理状况。边界条件也叫 做边值问题。 当然，客观实际中也还是有“没有初始条件的问题” 如定场问题（静电场、稳定浓度分布、 ， 稳定温度分布等） ，也有“没有边界条件的问题” 如着重研究不靠近两端的那段弦，就抽象 ， 的成为无边界的弦了。 在数学上，初始条件和边界条件叫做定解条件。偏微分方程本身是表达同一类物理现象的 共性，是作为解决问题的依据；<br><br>定解条件却反映出具体问题的个性，它提出了问题的具体 情况。方程和定解条件合而为一体，就叫做定解问题。 <br><br>求偏微分方程的定解问题可以先求出它的通解，然后再用定解条件确定出函数。但是一般 来说，在实际中通解是不容易求出的，用定解条件确定函数更是比较困难的。 <br><br>偏微分方程的解法还可以用分离系数法，也叫做傅立叶级数；还可以用分离变数法，也叫 做傅立叶变换或傅立叶积分。分离系数法可以求解有界空间中的定解问题，分离变数法可 以求解无界空间的定解问题；也可以用拉普拉斯变换法去求解一维空间的数学物理方程的 定解。对方程实行拉普拉斯变换可以转化成常微分方程，而且初始条件也一并考虑到，解 出常微分方程后进行反演就可以了。<br><br>应该指出，偏微分方程的定解虽然有以上各种解法，但是我们不能忽视由于某些原因有许 多定解问题是不能严格解出的，只可以用近似方法求出满足实际需要的近似程度的近似 解。 <br><br>常用的方法有变分法和有限差分法。变分法是把定解问题转化成变分问题，再求变分问题 的近似解；有限差分法是把定解问题转化成代数方程，然后用计算机进行计算；还有一种 更有意义的模拟法，它用另一个物理的问题实验研究来代替所研究某个物理问题的定解。 虽然物理现象本质不同，但是抽象地表示在数学上是同一个定解问题，如研究某个不规则 形状的物体里的稳定温度分布问题，在数学上是拉普拉斯方程的边值问题，由于求解比较 困难，可作相应的静电场或稳恒电流场实验研究，测定场中各处的电势，从而也解决了所 研究的稳定温度场中的温度分布问题。 <br><br>随着物理科学所研究的现象在广度和深度两方面的扩展，偏微分方程的应用范围更广泛。 从数学自身的角度看，偏微分方程的求解促使数学在函数论、变分法、级数展开、常微分 方程、代数、微分几何等各方面进行发展。从这个角度说，偏微分方程变成了数学的中心。<br><br>篇幅有限，还有一些大的数学分支尚未介绍，比如 分析学（实分析，复分析，调和分析），随机数学等，具体到应用数学的二级分支，均未涉及到。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数学各个研究方向简介（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Arnold 论数学教育</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/06/10/On%20teaching%20mathematics/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/06/10/On teaching mathematics/</id>
    <published>2021-06-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-06-10T07:11:17.495Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】Arnold 论数学教育（头图）.png" alt="link"></div></center><p><br></p><a id="more"></a><p><b>时间：1997年3月7日<br>地点：Palais de Découverte in Paris</b></p><p>数学是物理的一部分。物理学是一门实验科学，它是自然科学的一部分。而数学是物理学中只需要花费较少的代价进行实验的那一部分。例如 Jacobi 恒等式（保证三角形三条高交于一点）就是一个实验事实，正如同地球是圆的（即同胚于球体）这样的事实一样。但是发现前者却要比发现后者需要较少的代价。<br><br>在20世纪中叶，人们试图严格地区分物理与数学。其造成地后果是灾难性的。整整一代的数学家在对他们所从事的科学的另一半及其无知的情况下成长，当然，对其他的科学就更无知了。这些人又开始把他们的丑陋的学院式的伪数学教给他们的学生，接着这些丑陋的伪数学又被交给中小学校里的孩子们（他们完全忘记了Hardy的警告：丑陋的数学在阳光下不可能总有藏身之处）。<br><br>既然那些从物理学中人为挖出来的学院式的数学既无益于教学，又对其他的科学毫无用处，结果可以想见，全世界的人都讨厌数学家（甚至包括那些被他们教出来的可怜的学校里的孩子们以及那些运用这些丑陋数学的人）。这些先天不足的数学家被他们所患的低能症候群折腾的筋疲力尽，他们无能对物理学有个起码的了解。令人们记忆犹新的由他们建造的一个丑陋建筑物就是“奇数的严格公理化理论”。<br><br>很显然，完全可能创造这样一种理论，使得幼稚的小学生们敬畏它的完美及其内部构造的和谐（例如，这种理论定义了奇数个项的和以及任意个因子的乘积）。从这种偏执狭隘的观点来看，偶数或者被认为是一类“异端”，或者随着时间流逝，被用来作为该理论中几个“理想”对象的补充（为了遵从物理与真实世界的需要）。很不幸的是，这种理论只是数学中一个丑陋而变态的构造，但却统治了我们的数学教育数十年。它首先源自于法国，这股歪风很快传播到对数学基础的教学里，先是毒害大学生，接着中小学生也难免此灾（而灾区最先是法国，接着是其他国家，包括俄罗斯）。<br><br>如果你问一个法国的小学生：“2＋3等于几？”，他（她）会这样回答：“等于3＋2，因为加法运算是可交换的”。他（她）根本不知道这个和等于几，甚至根本不能理解你在问他（她）什么！<br><br>还有的法国小学生会这样定义数学（至少我认为很有可能）：“存在一个正方形，但还没有被证明”。<br><br>据我在法国教学的经验，大学里的学生对数学的认识与这些小学生也差不多（甚至包括那些在’高等师范学校’（ENS）里学习数学的学生－－我为这些显然很聪明但却被毒害颇深的孩子们感到极度的惋惜）。<br><br>例如，这些学生从未见过一个抛物面，而且一个这样的问题：描述由方程 $xy=z^2$ 所给出的曲面的形状，就能使那些在ENS中研究的数学家们发呆半天；而如下问题：画出平面上由参数方程（例如$x = t^3 - 3t, y = t^4 - 2t^2）$给出的曲线，对学生来说是不可能完成的（甚至对大多数法国的数学教授也一样）。从微积分的入门教科书直到Goursat写的课本，解这些问题的能力都被认为是每个数学家应具备的基本技能。<br><br>那些喜欢挑战大脑的所谓“抽象数学”的狂热者们，把所有在数学中能与物理和现实经常发生联系的几何统统排除在教学之外。由Goursat, Hermite, Picard等人写的微积分教程被认为是有害的，最近差点被巴黎第6和第7大学的图书馆当垃圾丢掉，只是在我的干预下才得以保存。<br><br>ENS的听完所有微分几何与代数几何课程的学生（分别被不同的数学家教的），却既不熟悉由椭圆曲线 $y^2 = x^3 + ax + b$ 决定的黎曼曲面，也不知道曲面的拓扑分类（更别提第一类椭圆积分和椭圆曲线的群性质了，即 Euler-Abel 加法定理）。他们仅仅学到了Hodge 构造以及 Jacobi 簇！<br><br>这样的现象竟然会在法国出现！这个国家可是为整个世界贡献了诸如 Lagrange ，Laplace, Cauchy 以及 Poincaré, Leray 还有 Thom 这些顶级的伟大人物啊！对我而言，一个合理的解释来自 I.G. Petrovskii, 他在1966年曾教导过我:</p><blockquote><p>真正的数学家决不会拉帮结派，只有弱者为了生存才会加入帮派。他们可以联结很多的方面（可能会是超级的抽象，反犹太主义或者“应用的和工业上的”问题），但其本质总是为了解决社会生存问题。</p></blockquote><p>我在此向大家顺便提一下 L. Pasteur 的忠告：从来没有也决不会有任何所谓的“应用科学”，而仅仅有的是科学的应用（十分有用的东东啊！）<br><br>长久以来我一直对 Petrovskii 的话心存疑虑，但是现今我越来越肯定他说的一点没错。那些超级抽象活动的相当大的部分正在堕落到以工业化的模式无耻的掠夺那些发现者的成果，然后再加以系统地组织设计使自己成为万能的推广者。就彷佛美丽坚所在的新大陆不以哥伦布命名一样，数学结果也几乎从未以它们真正的发现者来命名。<br><br>为避免被认为我在胡说八道，我不得不在此声明我自己的一些成果由于莫名其妙的原因就被以上述方式无偿征用，其实这样的事情经常在我的老师（Kolmogorov, Petrovskii, Pontryagin, Rokhlin）和学生身上发生。<br><br>M. Berry 教授曾经提出过如下两个原理：</p><blockquote><p>Arnold 原理：如果某个理念中出现了某个人名，则这个人名必非发现此理念者的名字。<br>Berry 原理：Arnold 原理适用于自身。</p></blockquote><p>不过，我们还是说回法国的数学教育上来。当我还是莫斯科大学数力系的一年级新生时，集合论的拓扑学家 L.A. Tumarkin 教我们微积分，他在课堂上很谨慎地一遍又一遍地讲述古老而经典的Goursat 版的法语微积分教程。他告诉我们有理函数沿着一条代数曲线的积分可以求出来如果该代数曲线对应的黎曼面时一个球面。而一般来说，如果该曲面的亏格更高这样的积分将不可求，不过对球面而言，只要在一个给定度数的曲线上有充分多的double points 就足够了（即要求该曲线是unicursal ：即可以将其实点在射影平面上一笔画出来）。<br><br>这些事实给我们造成多么深刻的印象啊（即使没有给出证明），它们给了我们非常优美而正确的现代数学的思想，比那些长篇累牍的Bourbaki学派的论著不知道好到哪里去了。说真的，我们在这里看到了那些表面上完全不同的事物之间存在着令人惊奇的联系：一方面，对于相应的黎曼面上的积分与拓扑存在着显式的表达式，而另一方面，在 doublepoints 的个数与相应的黎曼面的亏格之间也有重要的联系。<br><br>这样的例子并不鲜见，作为数学中最迷人的性质之一，Jacobi曾指出：用同一个函数就既可以理解能表示为4个数平方和的整数的性质，又可以描述一个单摆的运动。这些不同种类的数学对象之间联系的发现，就好比在物理学中电与磁之间联系的发现，也类同于地质学上对美洲大陆的东海岸与非洲大陆的西海岸之间相似性的发现。<br><br>这些发现对于教学所具有的令人激动的非凡意义是无法估量的。正是它们指引着我们去研究和发现宇宙中和谐而精彩的现象。<br><br>然而，数学教育的非几何化以及与物理学的分离却割断了这种联系。例如，不仅仅学习数学的学生而且绝大部分的代数几何学家都对以下提及的Jacobi 事实一无所知：一个第一类型的椭圆积分表示了相应的哈密顿系统中沿某个椭圆相曲线的运动所走的时间。<br><br>我们知道一个 hypocycloid 就如同多项式环中的理想一样是无穷无尽的。但是如果要把理想这个概念教给一个从未见过任何 hypocycloid 的学生，就好比把分数的加法教给一个从来没有把蛋糕或苹果等分切割过（至少在脑子里切过）的学生。毫无疑问孩子们将会倾向于同时分子加分子分母加分母。<br><br>从我的法国朋友那里我听说这种超级抽象的一般化正是他们国家的传统特色。如果说这可能是一个世袭的缺陷，我倒不会不赞成，不过我还是愿意强调那个从Poincaré那儿借来的“蛋糕与苹果”的事实。<br><br>构造数学理论的方式与其它的自然科学并没有什么不同。首先，我们要考虑一些对象并对一些特殊的事例进行观察。接着我们试图要找到一些我们所观察到的结果在应用上的限制，即寻找那些防止我们不正确地把我们所观察的结果扩展到更广泛领域的反例。作为一个结果我们尽可能地明确提出那由经验得来的发现（如费马猜想和庞加莱猜想）。这之后将是检验我们的结论到底有多可靠的困难的阶段。<br><br>就这一点来说，数学界已经发展出了一套特别的技术。这种技术，当被运用于现实世界时，有时候很有用，但有时候也会导致自欺欺人。这样的技术被称为“建模”。当构造一个模型时，要进行如下的理想化：某些只能以一定概率或一定的精确性了解的事实，往往被认为是“绝对”正确的并被当作“公理”来接受。这种“绝对性”的意义恰恰是，在把所有我们可以借助这些事实得出的结论称为定理的过程中，我们允许自己依据形式逻辑的规则来运用这些“事实”。<br><br>显然在任何现实的日常生活中，我们的活动要完全依赖于这样的化减是不可能的。原因至少在于所研究的现象的参数决不可能被绝对准确的知晓，并且参数的微小变化（例如一个过程初始条件的微小改变）就会完全地改变结果。由于这个原因我们可以说任何长期的天气预报都是不可能的，无论我们把计算机造的有多高级或是记录初始条件地仪器有多灵敏，这永远也办不到。<br><br>与此完全一样的是，公理（那些我们不能完全确定的）的一个小小的改变虽是容许的，一般来说，由那些被接受的公理推出的定理却将导出完全不同的结论。推导的链（即所谓的“证明”）越长越复杂，最后得到的结论可靠性越低。复杂的模型几乎毫无用处（除了对那些无聊的专写论文的人）。<br><br>数学建模的技术对这种麻烦一无所知，并且还不断地吹嘘他们得到的模型，似乎它们真的就与现实世界吻合。事实上，从自然科学的观点看, 这种途径是显然不正确的，但却经常导致很多物理上有用的被称为“有不可思议的有效性的数学”结果（或叫做“Wigner原理”）。<br><br>我在此再提一下盖尔方德先生的一句话：还有另一类现象与以上Wigner所指的物理中的数学具有相仿的不可思议的有效性，即生物学中用到的数学也是同样令人难以置信的有效。<br><br>对一个物理学家而言，“数学教育所致的不易察觉的毒害作用”（F.Klein 原话）恰恰体现在由现实世界抽离出的被绝对化了的模型，并且它与现实已不再相符。这儿是一个简单的例子：数学知识告诉我们 Malthus 方程 dx/dt = x 的解是由初始条件唯一决定的（也即相应的位于（t-x）－平面上积分曲线彼此不交）。这个数学模型的结论显得与现实世界毫不相关。而计算机模拟却显示所有这些积分曲线在t的负半轴上有公共点。事实上，具有初始条件 x(0) = 0 和 x(0) = 1的曲线在t=-100 相交，其实在t=-100 时，你压根就不可能在两条曲线之间再插入一个原子。欧式几何对这种空间在微小距离下的性质没有任何的描述。在这种情况下来应用唯一性定理显然已经超出了模型所能容许的精确程度。在对模型的实际运用中，这种情形必须要加以注意，否则可能会导致严重的麻烦。<br><br>我还想说的是，相同的唯一性定理也可解释为何在船只停泊码头前的靠岸阶段必须得依靠人工操作：否则的话，如果行进的速度是距离的光滑（线性）函数，则整个靠岸的过程将会耗费无穷长的时间。而另外可行的方法则是与码头相撞（当然船与码头之间要有非理想弹性物体以造成缓冲）。顺便说一下，我们必须非常重视这类问题，例如，登陆月球和火星以及空间站的对接－此时唯一性问题都会让我们头痛。<br><br>不幸的是，在现代数学的教科书里，即使是较好的一类课本里，对这种令人崇拜的定理所隐藏的危险的事例或探讨都只字没有。我甚至已经形成了这样的印象，那些学院派的数学家（对物理知识都一窍不通）都对公理化形式的数学与建模的主要差异习以为常，而且他们觉得在自然科学中这是很普遍的，只是需要用后期的实验来控制理论推演。<br><br>我想用不着去提什么初始公理的相对特征，人们也都不会忘记在冗长的论述里犯逻辑错误是在所难免的（彷佛宇宙射线或量子振动所引发的计算崩溃）。每一个还在工作的数学家都知道，如果不对自己有所控制（最好是用事例），那么在10页论述之后所有公式中的记号有半数都会出问题。<br><br>这样的谬误相抗的技术也同样存在于任何实验科学里，而且应该教给每一个大学低年级的学生。<br><br>试图创造所谓的纯粹推导式的公理化数学的做法，使得我们不再运用物理学中的研究方法（观察-建模－模型的研究－得出结论－用更多的观察检验模型）取而代之的是这样的方法：定义－定理－证明。人们根本不可能理解一个毫无动机的定义，但我们却无法阻止这些有罪的“代数－公理学家”。例如，他们总是想用长乘规则的手段来定义自然数的乘积。但用这种方法乘法的交换性却难以证明，不过从一堆的公理中仍有可能推导出这样的定理。而且完全可能逼着那些可怜的学生们来学习这个定理以及它的证明（其目的不外乎是提升这门学科以及教授它的人的社会地位）。显然，这种定义和这样的证明对教学和实际工作有百害而无一益。<br><br>理解乘法交换性的唯一可能的方式，打个比方就是分别按行序和列序来数一个方阵里士兵的人数，或者说用两种方式来计算长方形的面积。任何试图只做不与物理和现实世界打交道的数学都属于宗派主义和孤立主义，这必将损毁在所有敏感的人们眼中把数学创造视为一项有用的人类活动的美好印象。<br><br>我将再揭示几个这样的秘密（可怜的学生们对此很有兴趣）。<br><br>一个矩阵的行列式就是一个平行多面体的（定向的）体积，这个多面体的每条边就对应矩阵的列。如果学生们得知了这个秘密（在纯粹的代数式的教育中，这个秘密被仔细地隐藏了起来），那么行列式的整个理论都将成为多线性形式理论的一部分。如果用别的方式来定义行列式，则任何敏感的人都将会永远恨死了诸如行列式，Jacobi式，以及隐函数定理这些鬼东西。<br><br>一个群又是什么东东呢？代数学家们会这样来教学：这是一个假设的集合，具有两种运算，它们满足一组容易让人忘记的公理。这个定义很容易激起一个自然的抗议：任何一个敏感的人为何会需要这一对运算？“哦，这种数学去死吧”－－这就是学生的反应（他很可能将来就成为了科学强人）。<br><br>如果我们的出发点不是群而是变换的概念（一个集合到自身的1－1映射），则我们绝对将得到不同的局面，这也才更像历史的发展。所有变换的集合被称为一个群，其中任何两个变换的复合仍在此集合内并且每个变换的逆变换也如此。这就是定义的关键所在。那所谓的“公理”事实上不过是变换群所具有的显然的性质。公理化的倡导者所称的“抽象群”不过是在允许相差同构（保持运算的1－1映射）意义下的不同集合的变换群。正如 Cayley证明的，在这个世界上根本就没有“更抽象的”群。那么为什么那些代数学家仍要用抽象的定义来折磨这些饱受痛苦的学生们呢？<br><br>顺便提一句，在上世纪60年代我曾给莫斯科的中小学生们讲授群论。我回避了任何的公理，尽可能的让内容贴近物理，在半年内我就教给了他们关于一般的五次方程不可解性的Abel 定理（以同样的方式，我还教给了小学生们复数，黎曼曲面，基本群以及代数函数的monodromy 群）。这门课程的内容后来由我的一个听众 V. Alekseev 组织出版了，名为The Abel theorem in problems.<br><br>一个光滑流形又是什么东东呢？最近我从一本美国人的书中得知庞加莱对此概念并不精通（尽管是由他引入的），而所谓“现代的”定义直到上世纪20年代才由Veblen给出：一个流形是一个拓扑空间满足一长串的公理。<br><br>学生们到底犯了什么罪过必须经受这些扭曲和变形的公理的折磨来理解这个概念？事实上，在庞加莱的原著《位置分析》（Analysis Situs）中，有一个光滑流形的绝对清晰的定义，它要比这种抽象的玩意儿有用的多。<br><br>一个欧式空间$R^N$ 中的k-维光滑子流形是一个这样的子集，其每一点的一个邻域是一个从$R^k$到$R^{N - k}$的光滑映射的图象（其中$R^k$ 和 $R^{N - k}$ 是坐标子空间 ）。这样的定义是对平面上大多数通常的光滑曲线（如 圆环 $x^2 + y^2 = 1$）或三维空间中曲线和曲面的直接的推广。<br><br>光滑流形之间的光滑映射则是自然定义的。所谓微分同胚则是光滑的映射且其逆也光滑。<br><br>而所谓“抽象的”光滑流形就是欧式空间的允许相差一个微分同胚意义下的光滑子流形。世界上根本不存在所谓“更抽象的”有限维的光滑流形（Whitney 定理）。为什么我们总是要用抽象的定义来折磨学生们呢？把闭二维流形（曲面）的分类定理证给学生们看不是更好吗？恰恰是这样的精彩定理（即任何紧的连通的可定向的曲面都是一个球面外加若干个环柄似的把手）使我们对现代数学是什么有了一个正确的印象，相反的是，那些对欧式空间的简单的子流形所做的超级抽象的推广，事实上压根没有给出任何新的东东，不过是用来展示一下那些公理化学者们成就的蹩脚货。<br><br>对曲面的分类定理是顶级的数学成就，堪与美洲大陆或X 射线的发现媲美。这是数学科学里一个真正的发现，我们甚至难以说清到底所发现的这个事实本身对物理学和数学哪一个的贡献更大。它对应用以及对发展正确的世界观的非凡意义目前已超越了数学中的其他的“成就”，诸如对费马大定理的证明，以及对任何充分大的整数都能表示成三个素数和这类事实的证明。为了出风头，当代的数学家有时候总要展示一些“运动会式的”成就，并声称那就是他们的学科里最后的难题。可想而知，这样的做法不仅无助于社会对数学的欣赏，而且恰恰相反，会使人们产生怀疑：对于这样的毫无用处的跳脱衣舞般的问题，有必要耗费能量来做这些（彷佛攀岩似的）练习吗？曲面的分类定理应该被包含在高中数学的课程里（可以不用证明），但不知为什么就连大学数学的课程里也找不到（顺便一下，在法国近几十年来说有的几何课程都被禁止）。<br><br>在各个层次上，数学教育由学院的特征转回到表述自然科学的重要性的特征，对法国而言是一个及其热点的问题。使我感到很震惊的是那些最好的也是最重要的条理清晰的数学书，在这儿几乎都不为学生们所知（而依我看它们还没有被译成法语）。这些书中有:</p><ul><li>Rademacher 和 Tö写的 <b id="em">《Numbers and figures》</b>；</li><li>Hilbert 和 Cohn-Vossen写的<b id="em">《Geometry and the imagination》</b>；</li><li>Courant 和 Robbins 写的<b id="em">《What is mathematics ?》</b>；</li><li>Polya 写的<b id="em">《How to solve it》</b>、<b id="em">《Mathematics and plausible reasoning 》</b>； </li><li>F. Klein 写的<b id="em">《Development of mathematics in the 19th century》</b>。</li></ul><p>我清晰地记得在学校时，Hermite 写的微积分教程（有俄语译本）给我留下了多么强烈的印象。我记得在其最开始的一篇讲义中就出现了黎曼曲面（当然所有分析的内容都是针对复变量的，也本该如此）。而积分渐进的内容是通过黎曼曲面上道路形变的方法来研究（如今，我们称此方法为Picard-Lefschetz 理论;顺便提一下，Picard是Hermite的女婿－－数学能力往往是由女婿来传承：Hadamard - P. Levy - L. Schwarz - U. Frisch 这个王朝就是巴黎科学院中另一个这样的范例）。<br><br>由Hermite 一百多年前所写的所谓的“过时的”教程（也许早就被法国大学的学生图书馆当垃圾扔掉了）实际上要比那些如今折磨学生们的最令人厌烦的微积分课本现代化的多。<br><br>如果数学家们再不睡醒，那么那些对现代的（最正面意义上的）数学理论仍有需要，同时又对那些毫无用处的公理化特征具有免疫力（这是任何敏锐的人所具有的特征）的消费者们会毫不犹豫的将这些学校里的受教育不足的学究们扫地出门。<br><br>一个数学教师，如果至今还没有掌握至少几卷Landau 和 Lifshitz 著的物理学教程，他（她）必将成为一个数学界的希罕的残存者，就好似如今一个仍不知道开集与闭集差别的人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 20%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】Arnold 论数学教育（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学学习的一些参考意见</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/04/15/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8F%82%E8%80%83%E6%84%8F%E8%A7%81/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/04/15/数学学习的一些参考意见/</id>
    <published>2021-04-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T13:45:57.087Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学学习的一些参考意见（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><h3 id="CSDN-——-数学学习路径"><a href="#CSDN-——-数学学习路径" class="headerlink" title="CSDN —— 数学学习路径"></a>CSDN —— 数学学习路径</h3><p><a href="https://blog.csdn.net/kentyu001/article/details/78486292" target="_blank" rel="noopener">原文</a></p><p>大学数学基础课是数学分析，高等代数，概率三门。</p><p>数学分析（或叫做高等数学，微积分）经典名著太多了，比如菲赫金哥尔茨的《微积分学教程》，柯朗的《微积分和数学分析引论》，卓里奇的《数学分析》，还有美国教材《托马斯微积分》，都是好书，不过这些都是惶惶巨著，需要下大功夫研读，如果想从很浅的基础开始看，可以看《普林斯顿微积分读本》（网上有48课时视频）。所有这些都比国内教材（比如同济的）好很多很多。如果英语基础好的话直接看英文版的，否则看中文的也行。</p><p>高等代数（或者叫做线性代数），可以看David C.Lay的《线性代数及其应用》，这本书入门级别，但是质量很高，掌握之后可以看《线性代数应该这样学》，看完线性代数后还觉得不过瘾，可以看高等代数，或者矩阵分析，矩阵理论等等教材，有了线性代数的基础，就有了免疫力，不至于被国内的枯燥教材弄恶心了。</p><p>概率论，看国外的最好</p><p>这三门学完后，就可以进阶了，首先是在这三门的基础上进阶，数学分析进阶可以看实变函数方面的书，比如《陶哲轩实分析》，不过这本书偏重数学分析的内容，算是对数学分析的深化理解。高等代数进阶刚才说过了，可以看矩阵分析方面的书。多个方向同时进阶可以看咱们华罗庚的《高等数学引论》。</p><p>数学的主要几个分支大概是：代数，几何，分析，概率，离散，计算，当然分类不是唯一的。进阶结束之后就可以向着这些方向进发了：</p><p>代数方面的，可以看Artin的《代数》，算是入门书，看完之后就可以看代数里的各个方向的著作，比如数论，群论，环，域，拓扑等等。这些方面也是经典著作云集，以国外的为主。</p><p>几何方面的，其实几何与代数到了最后好像要统一了。可以先看解析几何入门，然后进入微分几何，黎曼几何，流形，射影几何，画法几何，双曲几何等等。几何与代数统一叙述的著作，可以看代数拓扑，代数几何，代数曲线，同调论方面的书。</p><p>数学中最大的一个分支应该是分析吧，它主要包括：实分析，复分析，泛函分析，调和分析，向量分析，张量分析，场论，函数论，常微分方程，偏微分方程，积分方程，积分变换，变分法，特殊函数等等。分析这方面相比代数之类的方向来说，更加偏应用一些。这些方面好书实在太多了，首先就是stein的四部曲：《傅里叶分析》，《实分析》，《复分析》，《泛函分析》。这四部书不厚，但是内容多，不过只要懂微积分和线性代数就可以学习了。<br>复分析还可以看拉夫连季耶夫的《复变函数论方法》，以及一本超级好书：《复分析：可视化方法》，前者讲复分析的方法（主要是共形映射）在各个物理，经济等学科里的应用方法，后者主要是把复变函数的抽象思想用非常美的图形表现出来，而且很深刻。<br>函数论方面可以看法兰西数学系列（蓝色封皮的）一些书，以及国内的两本：路见可的《解析函数边值问题教程》，闻国椿的《共形映射与边值问题》，函数论常常和奇异积分方程相联系，这方面有经典巨著：穆斯海里什维利的《奇异积分方程》<br>实分析常常和泛函分析相联系，可以看国内夏道行的《实变函数与泛函分析》，以及俄罗斯柯尔莫戈洛夫的《函数论与泛函分析初步》，美国Rudin的《泛函分析》等等。<br>学完实分析与复分析之后就可以看调和分析方面的书了，先推荐一本，stein的超级名著：《调和分析》，很厚，牛人stein的专业就是搞调和分析方面的，细细品味吧。<br>向量分析，张量分析，场论，其实这三个学科说是分析也是分析，说是几何也是几何，他们和微分几何有着很多联系，可以先看点入门的，比如国内的两本，一本工程数学类的绿色封皮的《矢量分析与场论》，一本白色封皮的《向量分析与场论》，都很薄，不过可以同时看美国Matthews的《向量微积分》，这本书也不厚，但是它后面的内容会过渡到指标和张量，便于进入张量的学习。张量分析方面可以看国内黄克智的《张量分析》，绝对是好书，作者留学俄罗斯，数学推导功底深不可测，所以学习该书也需要亲自动手推导，不过讲的还是比较清楚的。如果还觉得不够，可以看国外的《张量几何》，谁写的名字我忘了。张量本来就是和微分几何一道由黎曼一手发展的，所以到了最后会偏向几何了。<br>方程类的（常微分，偏微分，积分），前面两者好书太多了，常微分的可以入门可以看俄罗斯庞特里亚金的《常微分方程》，以及钱伟长的《微分方程的解法及其应用》，国内的在这方面写得还行。然后进阶的可以看美国人写的教材，一般都会过度到微分流形。偏微分方程，美国人写的好书很多，就不说了。物理里面的《数学物理方法》，《数学物理方程》之类的书也会涉及偏微分方程的内容。微分方程的求解常常引出特殊函数，这方面可以看一本我们伟大的先进的文明的中华人民共和国在国际上唯一拿得出手的一本数学书：王竹溪的《特殊函数概论》，不过这本书虽说是概论，但内容很多，而且习题超难，据说王竹溪说过“我从来不查积分表”，不知道真的假的。如果觉得该书太难，那么可以看刘适式，刘适达两人合著的《特殊函数》。积分方程与泛函分析联系紧密，主要分为两类，奇异积分方程与非奇异的，前者在函数论方面已经说过，后者入门的可以看沈以淡的《积分方程》，李星的《积分方程》，魏培君的《积分方程及其数值方法》，进阶的可以看陈传璋的《积分方程论及其应用》。路见可的《积分方程论》，不过积分方程搞得好的还是前苏联的，所以可以看看维库阿等人的书。<br>积分变换属于比较小的分支，但是应用却及其广泛，可以看复变函数，积分方程方面的书，里面一般会介绍傅里叶变换，拉普拉斯变换，Z变换，汉克尔变换，梅林变换，离散傅里叶变换，快速傅里叶变换，小波变换等等。小波变换一般在小波分析方面的书里有详细介绍，小波分析主要是法国数学家发展起来的，很复杂啊。<br>三大分支介绍完了，再介绍一点别的分支。<br>概率论的书看完之后，可以看随机过程，统计学等等后续的书。<br>离散数学主要在计算机相关专业应用较多，主要包括集合论，数理逻辑，关系代数，逻辑代数，图论等等，每一门都是一个方向，有很多书。<br>计算数学又叫做数值分析，主要是讲插值，逼近，拟合，矩阵计算，线性方程组求解，非线性方程求根，数值积分，数值微分，广义最小二乘等等，随便看哪本书都可以，重在编程计算。<br>我也是初学数学，希望可以帮到你</p><h3 id="CSDN-——-数学学习目录"><a href="#CSDN-——-数学学习目录" class="headerlink" title="CSDN —— 数学学习目录"></a>CSDN —— 数学学习目录</h3><p><a href="https://blog.csdn.net/u012980075/article/details/98470377?utm_medium=distribute.pc_relevant.none-task-blog-2%7Edefault%7EBlogCommendFromMachineLearnPai2%7Edefault-5.control&amp;dist_request_id=&amp;depth_1-utm_source=distribute.pc_relevant.none-task-blog-2%7Edefault%7EBlogCommendFromMachineLearnPai2%7Edefault-5.control" target="_blank" rel="noopener">原文</a></p><p>这是作者翻了很多书后的感受。由于作者读书并不仔细，所以对很多书的评价会很片面。希望同学们可以批评指正。当然，介绍远不全面，同时希望有兴趣的同学给予补充。一般来讲后面介绍的书都可以在新浪爱问共享资料中找到，有兴趣的同学可以下载参考.<br><b>提醒同学们注意，英文版的数学教材可能是(从语法的复杂程度和词汇量角度来讲)最容易读的英文教材(与物理，化学，生物，地理，计算机等学科相比)</b></p><p>还有，一般来讲，苏联书有的原著比翻译好，有的翻译比原著强(因为有的书粗制滥造)，并且一般英译版比中译版更忠实于原著.并且苏联书一般不适合初学者，但有时例外.<br>法兰西经典译丛中有不少好书，书是极好的书，但有些翻译的并不令人满意，所以，有时找来英文版参考是有必要的.但英文版并不一定能在爱问中找到，不过同学们可以试试图书馆，说不定里面有.</p><p>美国的书比较多，有些比较经典，当然有些是很难的。一般来讲，有剑桥的标志的书都相对来讲是人民群众喜闻乐见的书。大多数适合初学者。丘成桐先生曾找出一套书组织人进行翻译。有些书翻译的并不理想，但更重要的是选者的眼光，丘老先生选的书一般都是极经典极值得一读的，并且原著一般在爱问上能下载到.</p><p>从日本引进的教材，一般讲法比较古典，但是很多是写得极精彩极细致的书，很是值得一看.<br>一般来讲，凡是科大的书写的都比较晦涩难懂，初学者读起来很是困难。有时会有一些问题用高超的技巧掩饰了更本质的东西。所以看到科大的书，初学时要谨慎选择。不过在学完相关内容之后可以参考科大的书，这可以看做对所学内容的极好的考查.<br>北大常有经典教材出现.<br>同学们有时间可以读一读<br>A.Connes：“Advice to the beginner”<br>M.Atiyah：“给年轻数学工作者的建议”<br>Dieudonne：《Mathematics - The Music of Reason》（中文译名：当代数学）<br>为了人类心智的荣耀都是很好的东西，前者是两篇文章，后者是极好的科普书.</p><p>最后，抄些丘成桐的话共勉<br>“古人讲’开卷有益’，其实是很对的求学方法。我常看一些难懂的书，当时虽然不懂，有时也忘了书中的内容。后来过了几年，回想起来，都觉得很有帮助.”<br>“各位都看到我数学念得很好，事实上我的求学过程中数学成绩是有高有低的，考试有时好，有时不好。因为当你每次考得很好时，就容易被一定的方法固定住。考试事实上并不能真正测出你对问题懂了没有，重要的是你自己真懂了吗?……<br>以后我教过20多个研究生。有些研究生，他们在高中，大学是考试都考得很好，但是就是因为从前考得很好，以至于后来做研究做不好时就颓丧，灰心，站都站不起来。这些可能跟家长的观念有关.尤其是中国的学生都将考试看得很重.这不是重要的，却看得很重要。”</p><p>“中国人通常不太会找问题，我觉得解决问题的能力固然很重要，但是训练寻找问题的能力似乎更重要。你可以一辈子做研究，解决你所得到的第二流问题。但是你却不能捡到第一流的问题。会主动寻找问题的人，才是第一流人物。训练寻找问题的能力必须从小培养起.在这个方面，外国学生找问题的能力似乎就比中国人强.</p><p>另外，有关忍受挫折的能力，中国人也是较差的。我们做数学研究，常常是屡败屡战，往往错的时候比对的时候多得多。即使是错十次对一次，也是很好的。因为尝试错误越多的地方，你就越能从错的地方找到继续前进的方向.如此一来，牛就学习到更深思熟虑的能力.这跟下棋不能修改错误，或一次考试决定你是否成功是不一样的.”</p><p>“一个好的数学家至少要掌握两门以上的基本功夫。基本功夫不是一朝一夕学来的…….<br>你做基本功夫一定要做到你看一个题目，明明是未解决的问题，你还是可以坐下来，然后花功夫去解决它。即是你不能够解决它，可是你至少晓得怎样去想办法。同时不会恐慌，放弃.我想这是最重要的。往往我们因为基本功夫没做好，当一个深的题目或看法出现的时候我们就拒绝去接受，认为这些题目不重要，这是去解释自己问什么不能够去做某一个问题的时候最自然的想法.</p><p>训练基本功夫要在研究生，大学生或中学生的时候。基本功夫怎样学好呢? 有时一本书看完了就放在一边，看了两三本书后就以为懂了。其实看书是不够的.重要的是做习题，因为只有在做习题的时候，你才晓得什么命题你不懂，也理解到前人遇到的困难在哪里。”<br>同学们有时间可以多看看科普文章，丘成桐很多文章很多话是很振聋发聩的.<br>最后的最后，提示同学们注意各种书后的参考文献。因为即使是比较一般的书，后面往往会引用比较牛逼的参考文献.</p><h3 id="数学分析"><a href="#数学分析" class="headerlink" title="数学分析"></a>数学分析</h3><p>分析可以说是本科阶段最难的课程。难并不是内容的难以理解，因为数学课一般来讲只要写得清楚，并且了解发现的历史，只要有充足的时间是可以读懂的。并且可以说数学是相对简单的科目。分析也是如此。那为什么说分析难呢? 答曰:课时少。这是一个相当要命的问题。多到令人发指的内容要压缩在三个学期内讲完……难的不是内容难以读懂，而是不给你消化和适应的时间。我们分析课程的任务是很重的。因为我们的数学分析分析，不只是数学分析，还包括微积分。美国的处理方法一般是先修一个基础的微积分课程，类似我们的高等数学，然后再修高等微积分，或者数学分析。俄罗斯的处理方式和我们类似(实际上是我们效仿苏联)分析从头讲到尾，不先修微积分。但不论是哪类方式，一般总课时是四个学期。但是我们的总课时只有三个学期。所以留给我们思考和消化的时间就很少。所以一般来讲，往往在学完分析后我们要花时间看完一本高等微积分，做一定的习题(不论你考试考多少)，才能说学得差不多.</p><p>有兴趣的同学可以更早的接触一些点集拓扑的内容，因为这些东西会给我们带来意想不到的直观。Rudin的基础拓扑或陈天权的第七章都值得一读。但后者更难一些。可以参考熊金城或芒克里斯的书。不过熊金城的书可能相对来讲好读一些.</p><p>测度与积分学起来可能会感觉有些困难，但是实际上可能还不如隐函数定理难。因为在Lebesgue意义下的可积函数空间有意想不到的好性质。收敛定理是相当强有力的工具。并且有了积分理论作为工具，三角级数相关的内容就更容易理解.</p><p>W.Dunham  《The Calculus Gallery-Masterpieces from Newton to Lebesgue》<br>(微积分的历程—从牛顿到勒贝格)<br>这是一本相当不错的科普。但初看并不容易一口气看完，其中还是有很多要思考的地方的。但学分析时看看，大有裨益.<br>当然国内也有不少比较不错的科普，如张景中写得的一套书，张远楠写的一套书。对加深理解是很有好处的。如果在学分析时感觉很多东西不习惯的话，可以看看数学史。很多问题了解了提出的背景，接受起来就比较舒服。相关的历史在齐民友的’重温微积分’中有，如果想要更详细的了解，就需要查一些专门的数学史的书了.<br>关于数学分析的内容，同学们可以参考陈天权数学分析讲义的前言与后记，还有他写的关于教学感受的论文’数学分析教学中学到的和想到的’</p><p>张筑生 《数学分析新讲》<br>这本书可以说是初学分析的首选参考书。关于作者的伟大事迹可以在网上查到。有网友评论说张的书:”文笔清晰详细，证明深入浅出，通俗易懂”可以说是很恰当的。这套书的特点就是起点不高。但是内容并不浅，可以算是比较深刻的。但更可贵的是书中的证明写得及其细致”自然”，或者更确切的说是让读者读起来感觉每一步都自然得令人发指，没有一点故弄玄虚的感觉。可以说作者最大程度考虑了读者的感受，选择了最合适的切入点，一步步直达问题的本质。有兴趣的同学可以将本书的内容与其它书比较，一般来讲会得出”我擦泪，张筑生好牛逼啊，真的好牛逼啊，竟然能把问题讲的那样明白!”之类的感觉。但本书有两个小缺点，一是没有习题，二是文风比较平淡(当然这跟个人喜好有关)，不像Dieudonné的书那样激情四射。但总的来说，内容相对偏古典(微分不谈流形，积分不讲测度，收敛不涉及函数空间)的数学分析教本中最好的一本。最后，这本书相当实用。后续课程中很多重要定理这本书中都有证明.比如常微分方程的存在唯一性定理，积分因子的存在性等。并且关于曲线，曲面的几何性质的介绍中，很多地方处理的比很多(古典)微分几何教本简明生动，直观易学.</p><p>陈天权 《数学分析讲义》<br>重口味的分析学参考书。 可以说是内容相对现代的数学分析教材中最好的一套。对数学感兴趣的同学可以参考一下书的前言和目录。很多讲解是极清楚的，证明也写得很漂亮。由于是教学改革的书，其中加入了应该加入的很多相对近代的内容。所以很多问题讲起来就更加清晰，更加本质。内容虽然抽象近代，作者的写作风格相对比较激情，读起来很有意思，但想完全读懂却要花不小的力气(虽然作者已经讲得相当明白)但是这些花费是异常值得的.<br>最后个人感觉有兴趣致力于做吉米多维奇习题的同学不妨改为做这套书的书后习题，如果能在大四毕业前大概看一遍，是相当有好处的.</p><p>陶哲轩 《陶哲轩实分析》<br>不要误解”实分析”的书名，大多同学看到这一书名的第一反应应该是这是一本讲实变函数的书。其实满不是。书名译成实数学分析更合适。虽然书中也讲一些Lebesgue积分的内容，但更类似于”数学分析”的程度。书的内容不如陈天权现代，有些地方比张筑生现代。文风相对活泼，口语化，讲解得严谨透彻，很多地方比陈天权讲得详细，值得参考.</p><p>高木贞治 《高等微积分(解析概论)》<br>传说影响了一代日本数学家的分析教材。内容相对古典，证明处理干净利落，讲解到位，读起来很舒服。其中解析函数的引入相当漂亮，可以说是数学分析中引入复函数相关内容的一大典范.</p><p>辛钦 《数学分析八讲》<br>刚接触分析时，如果觉得难以入门，ε-语言难以掌握，或者不明白它到底有什么作用。辛钦先生这本小册子可以很漂亮的解决这一问题。读完这本书，读者对分析就会有不少感性的认识.</p><p>小平邦彦 《微积分入门》<br>按作者的说法，本书受到高木贞治先生解析概论的影响随处可见。对三角函数的处理比较有特色。内容相对古典，但对于很多重要细节处理相当到位。我们在后续课程中遇到证明中的细节问题时，本书是非常不错的参考.</p><p>盖尔鲍姆(B.R.Gelbaum)，奥姆斯特德(J.M.H.Olmsted) 《分析中的反例》<br>书中蕴含了各种各样数学分析和实变函数中的奇奇怪怪的反例，薄薄的一本，但是很有用处.</p><p>T.M.Apostol 《数学分析》<br>和Rudin齐名的传说中的分析书，内容丰富，实变，复变，泛函都带一些。有界变差函数和斯蒂尔切斯积分讲得相当漂亮，傅里叶级数部分很有意思。但是本书的一大缺点就是Lebesgue积分的定义想要避开测度理论。相关内容处理的比较别扭。再有，就是很多证明不像Rudin那样漂亮(如隐函数定理)。但总体上读起来感觉还是相当不错的.</p><p>W.Rudin 《数学分析原理》<br>传说中的神书，内容丰富，处理精炼，简洁。只不过”与其说这是一部教科书，不如说这是一部字典”。证明一般漂亮得让人惊讶。但读起来相对来讲要花一些力气。主要是很多地方需要读得很仔细(包括习题，因为很多重要定理和例子被作者放在习题里)。不过作为讨论的材料或讲课的教本却很是合适。因为讲的时候可以展开或者加入一些例子什么的.</p><p>齐民友 《重温微积分》<br>内容及其丰富的”文学作品”，。每一章都强调有关理论的基本问题、基本理论和基本方法的历史的背景，其与物理科学的内在联系，其现代的发展与陈述方式特别是它与其他数学分支的关系。同时对一些数学和物理学中重要的而学生常常不了解的问题作了阐述。很是值得一读，缺点是细节处理很不到位，很多地方会出现各种各样的错误。但是作为上面所有书的参考书是很不错的。因为作者更强调历史背景与发展过程，所以对加深理解很有帮助。现代化程度与陈天权的书类似，但证明等各方面不如陈，不过讲解和历史故事很多，为别的书所没有.</p><p>J.Dieudonné 《Treatise on Analysis(现代分析基础)》<br>法国书一般比较重口味，这本也不例外。每章前言说得激情四射，内容简洁明了，观点相当 高，是学完分析后值得一读的一本书。习题相对比较难，但值得做。可以作为阅读陈天权的数学分析讲义时的参考书目.</p><p>G.Choquet 《拓扑学教程》<br>虽然叫拓扑学，但本书更注重的是点集拓扑中与分析有关的内容。所以早年间的版本叫做分析与拓扑。这本书翻译的不错。是分析基础部分相当好的参考书。放在这里主要是因为郇中丹书中很多没写明白的东西(如滤子，上半连续等)在这本书中都交代的清清楚楚.</p><p>P.Bamberg&amp;S.Sternberg  《Analysis-A Course in Mathematics for Students of Physics》<br>引用陈天权老大爷的评价:”本书对线性代数和多元微积分，包括微分形式，做了初等而详细的介绍。它的特色是详细介绍了多元微积分在物理和几何上的应用。用微分形式的语言介绍了电磁理论和热力学，并直观的介绍了拓扑学: 包括上同调，同调及de Rham 定理。虽然本书是为Harvard大学学物理的学生写的讲义，但对于学数学的学生也有很大的参考价值.”</p><p>L.H。Loomis&amp;S.Sternberg  《Advanced Calculus(高等微积分)》<br>Harvard大学高等微积分的荣誉课。丘成桐选译之一，翻译质量一般，书却绝对是好书。内容丰富，讲解到位，但是看一下需要不少时间，因为要看这本书必做习题，否则难以往后看。所以有时间的同学们可以参考.</p><p>夏道行 《实变函数论与泛函分析(上册)》<br>起点不高，并且讲解清晰，适合初学，与周民强相比，强调抽象测度，习题要简单一些，内容相对容易接受。在学习数学分析的有关积分理论时可以作为不错的参考.</p><p>卓里奇 《数学分析》<br>非常不错的书，但可能并不适合初学者。第二册相比第一册要牛逼得多。有兴趣的同学可以读一下。不知为何不讲Lebesgue积分，而泛函的内容却出奇的多。感觉翻译后的书不如陈天权好读.</p><p>菲赫金哥尔茨 《微积分学教程》<br>传统分析教材中比较传奇的一本。感觉上作为字典更合适。本人不太喜欢这本教材。因为内容实在太多，并且讲法太古典……</p><p>R.Courant&amp;F.John  《Introduction to Calculus and Analysis(微积分和数学分析引论)》<br>篇幅感觉上与上一本教材类似，但内容相对浅一些但取材更广泛更有意思。一般来讲R.Courant的书往往能给人一种新鲜感，总体上感觉比菲赫金哥尔茨要舒服(与个人审美有关).</p><p>李成章 黄玉民 《数学分析》<br>刘永平老大爷比较喜欢的一本教材。相对古典，内容比较全，但感觉文风枯燥，不是特别好读。总的来讲很多证明没有张筑生来的自然。习题并不容易，但可以参考.</p><p>阿黑波夫 丘巴里阔夫 萨多夫尼奇 《数学分析讲义》<br>据译者王昆扬老大爷反应: “此书原著粗制滥造，错误繁多，翻译的过程是一个不断挑错改错的过程.” 因为是讲义，所以读起来并不舒服。不少地方选材和讲法都有待商榷。优点是内容相对丰富，感觉勉强可做参考书(与个人审美有关).</p><p>S.G.Krantz&amp;H.R.Parks  《The Implicit Function Theorem，History，Theory and Applications》<br>本书对隐函数定理及其历史做了很详细的介绍。这种书相当难找啊.</p><p>陶哲轩 《Differential Forms and Intergration》<br>关于微分形式的积分的文章，篇幅不大，起点不高，但讲的很不错.</p><p>华罗庚 《高等数学引论》<br>可以看一下，能感觉到华的算功很牛逼。读起来感觉算啊算就算出来了。本书中有很多平时分析里不讲的内容，很有意思，可以一读。但在有些地方(比如曲线积分)的推导感觉不是特别舒服。因为算得比较多(这与个人审美有关).</p><p>徐森林 《数学分析》<br>徐森林的书一大特点就是符号特多，读起来不是很容易。内容相对丰富，不如陈天权现代，也不如陈天权好读.</p><p>龚昇 《微积分五讲》<br>可以看一看，但要想仔细读一下外微分，陈维桓的微分几何(2006版)，P.Bamberg&amp;S.Sternberg  Analysis-A Course in Mathematics for Students of Physics，L.H。Loomis&amp;S.Sternberg  Advanced Calculus(高等微积分)都是很好的选择。P.Bamberg&amp;S.Sternberg  Analysis-A Course in Mathematics for Students of Physics，读起来更舒服。当然有兴趣的同学还可以参考H.Cartan 微分学.</p><p>H.Cartan 《微分学》<br>感觉好像什么内容都有，而且都是上课讲的不是特别到位但又特别重要的。这本书可能学完分析之后看会更舒服一些。翻译得比较一般.</p><p>邹应 《数学分析》<br>重口味数学分析，比陈天权可能要稍微清新一点，但感觉依然很重.</p><p>谢惠民等 《数学分析习题课讲义》<br>神级习题讲义，极好的传统课外补充教材。内容相对古典，讲解非常棒。一元部分要比多元部分强很多。当然不少题目都是很难的。但大多数经过思考后还是能做出来，只是要思考比较长的时间。所以感觉有时间做吉米多维奇的同学不妨试试这本题.</p><p>裴礼文 《数学分析中的典型问题与方法》<br>考研专用</p><p>波利亚 舍贵 《数学分析中的问题和定理》<br>传说中的习题，不是很容易，有时间可以做一做</p><h3 id="代数"><a href="#代数" class="headerlink" title="代数"></a>代数</h3><p>“代数是慷慨的，它提供给人们的常常比人们要求的还要多.”<br>—-达朗贝尔<br>一般来讲代数课程的课时也不是特别够用。但是比分析稍强。总体上讲，代数一般分为两部分，高等代数和近世代数。其实放在一起处理可能会更好一些。现在高等代数教材中群环域初步内容越来越前置。当然，这是好现象。可以增加同学们对代数的理解。刚接触时可能感觉有些抽象，但一般来讲，成功的抽象往往能将问题变得更加简单纯粹，所以适应之后同学们就会感到抽象的好处。高等代数中的很重要的内容之一是矩阵。对矩阵运算要做到熟练掌握。张贤科和屠伯埙的书中相关内容介绍的比较多，值得参考。但是高等代数中的很多问题往往有可以用两种语言解释，一是矩阵，二是线性变换。希望同学们注意后一种语言。因为很多同学在熟悉矩阵运算之后往往会沉浸在矩阵运算的技巧中，忽略线性变换的语言(本人也曾经这样)。但实际上后者也是相当重要的。因为我们以后接触的空间(比如大多数函数空间)往往不是有限维的。所以就很难使用矩阵处理。所以在这里提示同学们注意后一种语言.<br>另外，有兴趣的同学可以参考一下线性代数的历史，大家会发现矩阵很晚才出现，线性代数比分析要晚的多。最早的线性代数教材好像是库洛什的高等代数教程和Halmos的线性代数.推荐一本相当不错的代数科普书:<br>J.Derbyshire 《代数的历史—-人类对未知量的不舍追踪》</p><p>本书对历史介绍相当到位，并且其中也有很多代数相关知识，读起来很有意思.<br>最后提醒大家注意高等代数中的另一个难点Jordan标准型。一般处理方法分成两类，一类用空间分解，另一类是λ-矩阵(实际上是把线性空间V(带着V上的线性变换)视为F[λ]模，再用主理想环上有限生成模的分解定理得到)。前者可能给人的感觉要相对难一些。但是花时间学会前者是值得的。因为前者在李群与李代数相关课程中还是难点。而后者在模论课程中会变得异常的简单.</p><p>高等代数<br>丘维声 《高等代数》<br>书的厚度好像再创历史新高，作者讲解的清晰细致，很是到位，所以初学者看懂不成问题，并且内容极其丰富，多得都让人闹不住。有兴趣的同学可以拿来参考.</p><p>屠伯埙 《高等代数》<br>书中强调矩阵，有网友评论说:”全书用了80%的篇幅讲矩阵论相关内容”，我看差不多。总的来说内容不如丘维声和张贤科丰富，但矩阵讲的及其到位。习题不是很容易，书写的很平易近人，不难读懂。书里面有各种各样的矩阵处理方法。看完此书后可能对矩阵运算会更加熟练。适合初学者，但是希望同学们不要忽略线性变换的语言.</p><p>张贤科 《高等代数》<br>内容和丘维声的书差不多丰富，但是各有侧重。不过全书比丘维声要薄上许多，所以可以看出作者的讲法很是干净简洁。有些地方不容易读懂，很多地方处理的很漂亮。但总的来讲不太适合初学者，但当做参考书却很是不错。并且学完高等代数和线性代数后再看还是会有很大的收获。书后题目不简单，但好在有辅导书。如果实在想不出的话可以看一下。个人感觉内容比所谓亚洲第一难书(李尚志，查建国 线性代数)要丰富，很多处理要比李尚志更加简洁漂亮，并且容易接受。当然习题可能没有李尚志那样难。总的来讲是很好的书.</p><p>M.Artin  《Algebra(代数学)》<br>绝世神书 当然把这本书列在很多高等代数书目的后面是因为这本书与J.J.Rotman和G.Birkhoff&amp;S.Mac Lane都是将线性代数与近世代数揉在一起讲的书。所以可能在学习高等代数时参考价值就没有那么大。但是在学完第一学期的高等代数后，基本就可以阅读此书。此书选材很有特点(相对来讲没有柯斯特里金的书那么深，并且重线性代数的内容没有讲，并且没有过度抽象的与泛性质相关的内容。重线性代数部分柯斯特里金讲的很全面，而有关泛性质的部分可以在G.Birkhoff&amp;S.Mac Lane中找到。以上所有内容基本上可以在大Rotman上找到)，并且基本上是学数学的本科生同学都应该注意并且应该知道的内容，而且内容相当有意思。可能有些地方没有柯斯特里金丰富(如重线性代数和射影空间)但是可读性和翻译水平要比柯斯特里金的后两本强一些(当然在对每章前后引用的名言部分的翻译还是有很多值得商榷的地方)。当然习题有难有易，有兴趣的同学可以做一做(总共大概有一千五百道)。当然可能对考试没有太大帮助，但对于提高对代数的认识，和审美却又极大的好处。传说Artin在MIT讲课的时候连窗户上都坐满了听课者.<br>另外，作者与芒福德和广中平佑都是扎拉司机在哈佛时的学生。按广中的说法，芒福德和阿廷更偏向几何，而他更偏向代数。传说格罗滕迪克和阿廷家关系不错。传说有一段时间广中，格罗滕迪克等人常到阿廷家聚会，传说直到到半夜十二点才结束.</p><p>J.J.Rotman 《抽象代数基础教程》<br>可读性可能比M.Artin强一些，作者叙述比较平易近人，并且穿插了不少名词来历和小故事.读起来让人情趣盎然，但内容没有Artin丰富。对于初学者是极合适的书.</p><p>S.Axler  《Liner Algebra Done Right》<br>书相对来讲不难，但是更强调用线性变换的语言.</p><p>G.Birkhoff&amp;S.Mac Lane   《A survey of modern algebra》<br>引用J.Derbyshire在’代数的历史’一书中的评论:”20世纪后期，最受数学本科生欢迎的教科书是G.Birkhoff和S.Mac Lane的A survey of modern algebra。这本书第一次出版于1941年，它把20世纪中期代数的所有关键概念都非常清晰的整理到了一起，同时还为学生准备了数以百计的练习题磨练他们的智慧。数，多项式，群，环，域，向量空间，矩阵以及行列式在这本书里都有介绍。我自己就是从G.Birkhoff和S.Mac Lane那里学习的代数学，我承认我的书收到了他们的影响。(不止如此，我还借用了他们书中的一些习题来帮助我解释.)”</p><p>A.I.Kostrikin&amp;Y.I.Manin  《Linear Algebra and Geometry》<br>相当重口味，在讲授线性代数的内容是果断的使用了范畴的语言，对代数有兴趣的同学可以参考。实际上是柯斯特里金第二册的加强版.</p><p>北大版 《高等代数》<br>传说中流传异常广泛的高等代数教本.</p><p>许以超 《线性代数与矩阵论》<br>不适合初学，但是可以作为学完高代后再复习的参考书。总共一年半的内容。习题比较难.</p><p>柯斯特利金 《代数学引论》<br>比较不错的一套教科书，但是同卓里奇类似，并不适合初学者使用。当然如果有兴趣花时间也是可以读下来的。但是第一册翻译的还成，第二册翻译的就非常的不怎么地，有兴趣阅读的同学可以在张凝川手里找到他的勘误，张很细致的读了全书并且做了习题(了不起啊，我本人佩服之至)然后没事闲的就找我抱怨此书的翻译质量……</p><p>李炯生 查建国等 《线性代数》<br>传说中的亚洲第一难书。习题确实够难的。讲法也很有科大的风范(就是基本选取最晦涩难懂的方式写书)总体感觉不如张贤科，在很多地方感觉讲的不够透彻。可能并不适合初学者.</p><p>近世代数<br>刘绍学 章璞 《近世代数导引》<br>应该是由章璞先生主笔，内容不多，但讲解深刻透彻，比丘维声的抽象代数清楚，比杨子胥的深刻，比张禾瑞老先生文风活泼，极适合初学者，作为近世代数的参考书是很合适的.</p><p>N.Lauritzen  《Concrete Abstract Algebra—-From Numbers to Gröbner Bases》<br>属于讲解清晰，适合初学者的书。老刘(刘玉明)呕血推荐，可以说是老刘课上必引文献之一(剩下的就是M.Artin和聂灵沼 丁石孙了)感谢在外网上找到了电子版的同学，所以现在在新浪爱问可以下载到.</p><p>张禾瑞 《近世代数基础》<br>传说中国内最早的近世代数教材之一。群论部分稍微有点少，但是环，域部分精彩无比，绝对经典。放在现在依然是本非常不错的代数教材。值得参考.</p><p>范德瓦尔登 《代数学》<br>最早的近世代数教本。当然现在来讲并不古典。前面比较基础的部分在学完高等代数课程后还是不难看懂的。后面的部分内容丰富。全书写作风格比较干脆利落，读起来与Rudin感觉类似.</p><p>柯斯特利金 《代数学引论》<br>比较不错的一套教科书，但是同卓里奇类似，并不适合初学者使用。当然如果有兴趣花时间也是可以读下来的。但是第一册翻译的还成，第二册翻译的就非常的不怎么地，有兴趣阅读的同学可以在张凝川手里找到他的勘误，张很细致的读了全书并且做了习题(了不起啊，我本人佩服之至)然后没事闲的就找我抱怨此书的翻译质量……</p><p>I.R.Shafarevich  《Basic Notions of Algebra》<br>又是一本神书。书中有各式各样不同代数领域中比较神奇例子和生动深刻的论述。对象是低年级本科生，初学时阅读可能稍微有些困难(主要体现在陌生词汇比较多)。对于提高对代数的认识和审美有极大的好处.</p><p>聂灵沼 丁石孙 《代数学引论》<br>一般来讲近世代数课程中的很多稍微深一些的内容都可以在这本书上查到，讲解一般，更适合作为字典使用.</p><p>冯克勤 《近世代数引论》<br>又是一本很有科大范儿的书。不推荐初学者阅读。习题相对来讲比较难，但是有习题解。在学完近世代数后可以尝试做一做.</p><p>以下是一些对代数有兴趣的同学可以参考的后续阅读的书，其中Miles Reid的书比Atiyah和麦当劳的书要好读一些。按照老刘(刘玉明)的说法K.Erdmann&amp;M.Wildon的李代数是比较适合初学者读的书.并且第一作者是表示论方向的大牛。最后，一般来讲更深的内容可以在大Rotman中找到.</p><p>T.S.Blyth  《Module Theory—An Approach to Linear Algebra》<br>C.G.Gibson  《Elementary Geometry of Algebraic Curves: an Undergraduate Introduction》<br>F.Kirwan  《Complex Algebraic Curves》<br>Miles Reid  《Undergraduate Commutative Algebra》<br>Miles Reid  《undergraduated algebraic geometry》<br>M.F.Atiyah&amp;I.G.Macdonald   《An introduction to Commutative Algebra》<br>K.Erdmann&amp;M.Wildon  《Introduction to Lie Algebras》<br>J.J.Rotman  《Advanced Modern Algebra》</p><h3 id="复变"><a href="#复变" class="headerlink" title="复变"></a>复变</h3><p>数学分析中，我们更多关注的是底域为实数的函数的分析性质。这样，一个很自然的想法是把实数域变成复数域，研究以复数域为底域的(单变量)函数。这时，我们会发现一个神奇的现象。在实函数中，一般来讲，一个函数的变上限积分函数要比原来的函数有更好的光滑性质，而导函数的光滑性会变弱。但是在复域中，由于复函数的可微和可积(积分与路径无关)要比实函数严格得多(二者竟然等价)，所以就导致对可微(也就是可积)函数求导和求变上限积分函数后不影响函数的光滑性。或者说，一个在某一区域内复可微的函数必定有任意阶连续导数，同时还可以展开为泰勒级数，并且收敛半径不变。可以说，进入复域后，我们研究的函数的光滑性变得非常之好。这便是复变函数与实变函数的一个本质区别.<br>当然，全纯函数(复解析函数)族和亚纯函数族也有着更神奇更深刻的分析性质.最后不得不提的是研究复函数就会很自然的引出多值函数的问题。为了解决这一问题，Riemann天才的通过重叠定义域的方式，恢复了多值函数的单值性，引入了Riemann面的概念。也就是复流形的现代起源.</p><p>小平邦彦 《Complex Analysis》<br>作者牛到可以，有兴趣的同学可以查一下，小平先生是传说中的得到沃尔夫奖和菲尔兹奖为数不多的几个人之一，实力可见一斑。同时这本复分析写得也是相当精彩。读起来跟张筑生的数学分析新讲是同一种感觉:”文笔清晰详细，证明深入浅出，通俗易懂”。内容比大多数国内复变函数教本内容更深，更丰富。相对来讲比较强调几何的内容.<br>第六章，第七章是关于Riemann面的极好的入门讲义，有兴趣的同学可以参考.<br>更多的相关内容可以参考L.V.Ahlfors&amp;L.Sario的Riemann Surfaces或者F.Gilligan的 Lectures on Riemann Surfaces(Gtm081)<br>当然书中有不少打印错误，英文翻译的也很生硬(可以明显的看出很多话并不符合英语习惯)，但并不影响理解，对于英语不是特别好的同学，反而有助理解，因为只要将英文直译成对应的中文，一般来讲就很容易看懂.</p><p>H.Cartan  《解析函数论初步》<br>非常经典，讲解方式相当有特色。算是那种比较薄但内容比较丰富的书。写法相当简练，书中很多内容的处理(形式幂级数，微分形式的积分)让人感觉耳目一新。总的来讲还是比较明白的。但是要求读者知道一点儿点集拓扑的知识和一点儿微分形式的知识。中文版翻译质量一般，但是图书馆有英译版.</p><p>E.M.Stein&amp;R.Shakarchi  《Complex Analysis》<br>Stein是陶哲轩的老师，这本书是Stein在MIT讲复变的讲义，这是这一系列的第二本，第一本是 Fourier Analysis - An Introduction，第三本是Real Analysis–Measure Theory，Integration，and Hilbert Spaces。Stein的复变内容丰富(有老师指出国内大多数复变教材只能覆盖Stein书前三分之一的内容.)，讲解平易近人，但是感觉风格上更强调分析，我不是特别喜欢(与个人审美有关)，但是很多同学比较喜欢。复变的内容有一部分放在Fourier Analysis - An Introduction的习题中。据传武大有大牛做完了这本书的全部习题，在一次很难的复变考试中提前一个多小时交卷，并且基本正确.</p><p>沙巴特 《复分析I单复变函数》<br>为数不多的讲解平易近人的俄罗斯教材。相对强调几何直观。并且中间穿插了很多有意思的历史故事和插图，有很强的可读性。是极好的单复变教本，很适合初学者.</p><p>Ahlfors  《Complex Analysis(复分析)》<br>极经典的复分析教材，内容丰富，也是比较简洁的教材。讲解的还是可以看懂，只不过不少习题都很有难度。Ahlfors也是即得过菲尔兹(好像是第一届)又得过沃尔夫奖的大牛.</p><p>下面的一些是将复函数融进数学分析的书<br>高木贞治 《高等微积分(解析概论)》<br>J.Dieudonné 《Treatise on Analysis(现代分析基础)》<br>T.M.Apostol 《数学分析》<br>R.Courant&amp;F.John  《Introduction to Calculus and Analysis(微积分和数学分析引论)》<br>高木的相对古典，但讲的很精彩简明。Dieudonné的就比较现代，相对要难一些.</p><p>钟玉泉 《复变函数论》<br>国内用的比较多的复变函数教材。内容相对古典，但是写法相对严谨，内容不深，讲的挺明白的，读起来很舒服。相对来讲算是国内比较好的教材.</p><p>龚昇 《简明复分析》<br>观点比较高，内容深刻丰富，只不过写得太薄，如果老师不讲，读起来就很费劲.</p><p>余家荣 《复变函数》<br>内容古典，但细节处理的比较糙，讲解也没有钟玉泉透彻，感觉一般啊.</p><p>C.A.Berenstein&amp;R.Gay  《Complex Variables an Introduction(Gtm125)》<br>重口味的复变，内容同Ahlfors相当，但显然用了相当现代化的处理方式。有兴趣的同学可以参考.</p><p>W.Rudin  《Real and Complex Analysis》<br>神书之一，Rudian式的叙述风格，读起来还是有一定难度的。可以作为参考.</p><h3 id="实变"><a href="#实变" class="headerlink" title="实变"></a>实变</h3><p>周民强 《实变函数论》<br>应该是国内用得最多的一本实变。微分与积分部分讲解十分到位，总的来讲这本书讲的还算比较明白，最大的特点就是习题多的像天上的星星。而且很大一部分有相当的难度。有兴趣的同学可以在大四预备一年的时间做一下习题。缺点是不讲抽象测度，但是很多处理还是很为读者考虑的。值得一看的好书.</p><p>夏道行 《实变函数论与泛函分析(上册)》<br>起点不高，并且讲解清晰，适合初学，与周民强相比，强调抽象测度，习题要简单一些，内容相对容易接受。在学习数学分析的有关积分理论时可以作为不错的参考.</p><p>R.L.Wheeden&amp;A.Zygmund  《Measure and integral –An introduction to real analysis》<br>师大早年间用的实变讲义。据传讲得还是很不错的.</p><p>王昆扬 《实变函数论讲义》<br>很多地方很有新意，但又有不少细节处理得没有周民强好。后半部分相当有意思，值得一读。但以周民强为参考可能读起来会更舒服一些.</p><p>P.R.Halmos  《Measure Theory(GTM018测度论)》<br>相对来讲是本相当有历史的书。证明一般比较简洁，漂亮。如果想细致的念一念测度与积分理论，这本书是相当不错的选择。同时是夏道行的非常不错的参考书.</p><p>E.M.Stein&amp;R.Shakarchi  《Real Analysis–Measure Theory，Integration，and Hilbert Spaces》<br>据网友评论，这本书比国内的很多实变函数教本有更高的可读性.</p><p>E.H.Lieb&amp;M.Loss 《Analysis》<br>丘成桐选译中的一本，陈天权老大爷的评价是:”这本分析教材是作者们给物理学家和从事自然科学研究的工作者介绍近代分析而写的。他们避开了一般泛函分析，而对具体的空间讨论，介绍了为理解近代量子力学所需的最有用的分析工具。”测度论部分讲的相对简练深刻，和一般的实变教材有些不同。按作者的内容可以相对较快的进入比较重要的Lp空间。其中很多论述相当精彩，值得一看.</p><p>W.Rudin  《Real and Complex Analysis》<br>神书之一，Rudian式的叙述风格，读起来还是有一定难度的。可以作为参考.</p><p>Kolgomorov 《函数论与泛函分析初步》<br>名著之一，先讲泛函，再讲实变，值得一读。实变部分很多内容可能和国内一些教材处理方式不同.</p><p>徐森林 《实变函数论》<br>科大风格，符号奇多无比，讲解相对晦涩，自称是周民强和夏道行的加强版，但不少细节之处处理不及前二者。优点是习题比较多，而且比较难，习题解比周民强习题解的质量要高一些.</p><p>G.B.Folland  《Real Analysis》<br>袁文老师推荐的书。传说内容比较现代。写得也很不错.</p><p>严士健 《测度与概率》<br>如果感觉Halmos读起来有些困难，本书是一个不错的选择。选材和行文可能比Halmos更适合初学者.</p><p>严加安 《测度论讲义》<br>如果觉得实变中积分理论没学过瘾，可以读读此书。涉及到测度论的内容，也可查阅此书。起点比Halmos高些，适合当做字典查阅，可能不适合初学.</p><h3 id="古典-微分几何"><a href="#古典-微分几何" class="headerlink" title="(古典)微分几何"></a>(古典)微分几何</h3><p>一般来讲是一个学期的课程。主要介绍曲线曲面的局部性质及相应不变量系统。整体性质一般会因为课时的原因略去或再开其他课程讲解。算是本科阶段及其重要的基础课。内容可以看做曲面积分的拓展.</p><p>张筑生 《数学分析新讲》<br>书的第三册前一部分花了不少篇幅介绍微分几何的基础知识，讲解条理性强，简明扼要，直观生动，重点突出。虽然是数学分析，可是比不少微分几何教材讲得还好。所以同学们学习微分几何时，可以先看一下这部分内容.</p><p>陈维桓 《微分几何(06年版)》<br>感觉上可以算是国内本科阶段最好的微分几何教本。最大的特点是讲解细致清晰，适合初学。微分几何的细节写得严格清晰并不容易，这本书不但做到了这一点，而且用了读者更容易接受的方式讲解。同时内容基本上是自足的，书中引用的定理基本会在附录中给出完整的证明。唯一的一点小问题(与个人审美有关)是本书的很多方程如果贯彻偏导用下标表示的方式的话能写得更紧凑一些，但是基本不影响阅读.</p><p>W.Klingenberg  《A Course in Differential Geometry (Gtm051)》<br>内容比陈维桓要丰富一些(但基本上和do Carmo差不多)，某些细节的处理显得更严格，证明和讲解都比较简明(颇有Rudin的风格)。可以作为参考书.</p><p>M.P.do Carmo  《Differential Geometry of Curves and Surfaces曲线与曲面的微分几何》<br>书的内容是一年的课程，按丘成桐的说法，本科阶段能念懂do Carmo就已经很不错了。不过感觉内容确实很多，有兴趣和时间的同学可以念一念。写法上与陈维桓感觉差的比较远，但跟W.Klingenberg比较近.</p><p>古志鸣 《几何与拓扑的概念导引》<br>数学与非数学专业的几何与拓扑公共基础课，虽然是研究生的基础课，但是因为考虑到听课的非数学专业的同学，所以就略去了不少重要定理的证明，而改用实例说明，感觉上，学完分析和代数课程的数学系本科生就可以阅读。概念的引导读起来感觉不错，读完后对很多几何概念会有一些感性认识。不过对几何感兴趣的同学最好还是阅读相关的教材，这本书可能当做科普更合适一些.</p><p>B.A.Dubrovin A.T.Fomenko S.P.Novikov<br>《Modern Geometry —- Methods and Applications》<br>俄罗斯教材选译之一，也收在Gtm系列中，一共三本，但是中译版比英译版少一些讲解的内容，不知道是版本的原因，还是因为那部分语法结构比较复杂所以就不翻译。所以看的时候拿英文版对照一下可能有助理解.<br>七十年代在莫大开设的几何课程的教本。内容相当丰富(国内本科阶段的微分几何一般只能覆盖第一本的一部分)，方法相当现代，但可能因为本科生讲义的原因，讲法上并没有用太多(但也不少)更抽象的数学。学完微分几何课以后念起来可能会更舒服一些.</p><p>M.Berger&amp;B.Gostiaux  《Differential Geometry: Manifolds Curves and Surfaces(GTM115 微分几何—流形，曲线和曲面)》<br>法国书一般比较重口味，按照邓冠铁老师的话说，法国教材给人的感觉就像为了捞一碗水要先翻过一座高山。叙述现代而抽象，读起来要花一些力气。不过因为讲的很严格由比较一般，所以作为参考书却是不错的选择.</p><p>H.Cartan 《微分学》<br>后半部分简明而严谨的讲了微分形式及其在几何中的一些应用.</p><p>梁灿彬 《微分几何入门与广义相对论》<br>老梁是为数不多的懂数学的物理老师，所以编出来的书数学系的同学读起来障碍不大(可能学完微分几何后读会更好接受)。但是这本书排版太过紧凑，所以读起来可能没那么舒服。想读这本书更好的选择是听一听老梁的课。中科院有，网上也有。讲的非常之好，值得一听.</p><p>陶哲轩 《Differential Forms and Intergration》<br>关于微分形式的积分的文章，篇幅不大，起点不高，但讲的很不错.</p><p>M.P.do Carmo  《Differential Forms and Applications》<br>感觉上讲的没有曲线曲面的微分几何那样清楚易懂，读起来没有do Carmo自称的那样轻松.</p><p>I.Madsen&amp;J.Tornehave  《From calculus to cohomology》<br>陈天权老大爷的评价是:”这是作者们在Arhus大学讲授微分拓扑的讲义基础上写成的书，包括同调理论的初步及其在示性类上的应用。本书只假定读者具有微积分和线性代数的知识，只在最后要求读者有一些曲面理论的知识.” 文风算是比较简洁那种。但是讲的还是比较明白的.</p><p>S.Morita  《Geometry of Differential Forms》<br>用更容易接受的语言介绍了微分形式的相关内容，值得一看.</p><h3 id="拓扑学"><a href="#拓扑学" class="headerlink" title="拓扑学"></a>拓扑学</h3><p>拓扑学一般来讲可以大致分为三个部分，点集拓扑，代数拓扑和微分拓扑。点集拓扑更多的可能不是一门专业学科，而更像集合论那样很多学科的基础语言。代数拓扑和微分拓扑更偏向几何。本科阶段的拓扑课程内容相对少。更多的是一些点集拓扑，代数拓扑相对来讲篇幅较少，因为课时的原因，微分拓扑相对较难涉及。所以一般来讲本科阶段拓扑学的课程可能分析的感觉要多于几何学。对几何感兴趣的同学可以参考<br>B.A.Dubrovin A.T.Fomenko S.P.Novikov   《Modern Geometry —- Methods and Applications》<br>和<br>[苏]Ю.Г.鲍里索维奇 Н.М.勃利兹尼亚科夫 Я.А.伊兹拉依列维奇 Т.Н.福缅科 著，<br>盛立人 金成桴 吴利生 徐定宥 许依群 罗嵩龄 译，高等教育出版社，1992.9，拓扑学导论，英译名为Introduction to Topology<br>前者由中译版，在斯普林格的Gtm系列中为第93，104，124本，相对比较好找。但是后者就不太好找，一般只能在图书馆中找到。后者是非常不错的拓扑学教材，内容丰富，通论同调都有讲到，讲法更偏向于几何，读起来妙趣横生.</p><p>熊金城  《点集拓扑讲义》<br>点集拓扑部分介绍的非常详细，属于相对比较好读的拓扑学教材。只不过代数拓扑的内容相对较少。但国外的教材代数拓扑的内容就要相对多些.</p><p>J.R.Munkres  《Topology(拓扑学)》<br>也是一本绝世神书。传说作者与Smale和另一位传说中的同学都是R.Bott的学生。据称作者当时是三个家伙中最牛逼的一个(当时Smale的才华并没有显露出来)，传说不但上课记笔记，而且整理的讲义非常不错，广受欢迎。书的翻译质量很不错。原版相当口语话，翻译也在努力尽量做到保持原版口语化的风格。译者指出:”此书全书取材合理，概念引入自然，论证思路清晰，联系广泛自然” 基本可以算得上人民群众喜闻乐见的好书之一，唯一的一点小问题是内容实在太多，感觉怎么读也读不完的样子。有时间的同学一定要好好读一读.</p><p>Armstrong  《Basic Topology基础拓扑学》<br>也是非常不错的教材，但是翻译质量不如Munkres。新版除了字体外好像什么也没改，词汇显得比较老旧。可读性稍逊于Munkres，但是选材和讲解比Munkres要简明一些.</p><p>(日)野口宏 《拓扑学的基础和方法》<br>非常不错的拓扑学科普书，内容丰富，写得比较细致.</p><p>W.G.Chinn&amp;N.E.Steenrod 《拓扑学的首要概念》<br>非常不错的拓扑学科普书，内容不如野口宏丰富，但讲解可能更容易接受。值得一看.</p><p>下面两册书风格类似，前者是复旦的拓扑学，后者是北大的拓扑学。可能都为了更多的介绍代数拓扑对点集拓扑的篇幅进行了压缩处理，内容基本不变，只是证明变得更简明，所以初学时读起来会有一定的困难。阅读时以熊金城作为参考是个不错的注意。与后者相比，前者内容更丰富一些。但总的来讲没有Munkres和Ю.Г.鲍里索维奇等丰富.<br>李元熹 张国樑 《拓扑学》<br>尤承业 《基础拓扑学讲义》</p><p>Kelley 《一般拓扑学》<br>一般拓扑学与点集拓扑学是同义词。所以作者为了体现幽默指出也可以把此书称为”青年分析学者须知”类似游览手册或字典的著作，相对来讲不是特别好读。传说习题很难.</p><p>G.Choquet 《拓扑学教程》<br>虽然叫拓扑学，但本书更注重的是点集拓扑中与分析有关的内容。所以早年间的版本叫做分析与拓扑。这本书翻译的不错。是分析基础部分相当好的参考书。作为泛函分析的参考书是很合适的.</p><h3 id="常微分方程"><a href="#常微分方程" class="headerlink" title="常微分方程"></a>常微分方程</h3><p>一般来讲本科阶段介绍常微分方程的常用解法和基本定理。同学们会发现这门课相当耗时间，我们会花大量时间用来练习解方程，虽然大多数方程都是难以求出解析解的(但这样的练习是不能忽略的)。常微分方程理论相对来讲比偏微分方程要更成体系，显得更完整。但是很多细节问题要深究起来都是无底洞(比如说李雅普诺夫函数的构造等)。常微分方程课程更重要的应该是存在唯一性定理，解对参数的依赖性，定性理论等内容。但因为课时有限，上面提及的内容很难做更细致的讲解，所以就需要同学们在学完之后花时间回顾一下.</p><p>王高雄 《常微分方程》<br>内容相对适合初学者。定性理论部分讲得相当精彩。求解方法比丁同仁引入自然。总体上讲，内容没有丁同仁丰富，但可读性比丁同仁强很多.</p><p>彼得罗夫斯基 《常微分方程论讲义》<br>算是早年间出版的书，但是现在看起来依然是相当不错的书。选材不落俗套，文风平易近人，讲解细致独到(有网友认为作者行文官僚气严重，这可能与个人审美有关。文风虽然不算特别活泼，但相比之下国内很多书比这本书官僚气更严重)，可读性很高的一本书。内容不及丁同仁丰富，但是可读性更高，作为参考书十分合适.</p><p>丁同仁 《常微分方程教程》<br>不少网友认为这是极好的一本书，但个人感觉不少重要定理的证明叙述生硬，过程不够自然，要理解需要花费很大力气。优点是内容丰富.</p><p>Л.C.庞特里亚金 《常微分方程》<br>内容不及丁同仁丰富，但比丁同仁可读性高.</p><p>Hirsch&amp;Smale 《微分方程、动态系统与线性代数》<br>网友评论说本书虽然内容现代但注重理解，但可读性很高。不过习题很难，有兴趣的同学可以做一做.</p><p>W.Walter  《Ordinary Differential Equations(Gtm182)》<br>基本上能够查到常微分方程稍微深一些的内容。可以当做字典用.</p><p>H.Cartan 《微分学》<br>微分方程定性理论部分讲得挺精彩的，只不过翻译得比较一般.</p><p>V.I.Arnold  《Ordinary Differential Equations》<br>很多网友说这本书是学习常微分方程时的必读书。但其实本书并不适合入门。说是必读是没错的，但在学习常微分方程的基础课时读就有待商榷。可能同学们在学完常微和微分几何的课程后再读，就会感到非常舒服。而且这样能更强烈的感受到这本书的神奇之处.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 60%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数学学习的一些参考意见（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>美国大学数学研究生基础课程参考书目</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/04/14/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%94%9F%E5%9F%BA%E7%A1%80%E8%AF%BE%E7%A8%8B%E5%8F%82%E8%80%83%E4%B9%A6%E7%9B%AE/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/04/14/美国大学数学研究生基础课程参考书目/</id>
    <published>2021-04-13T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-08-09T08:13:27.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 40%"><img src="/DIY/picture/【博文】美国大学数学研究生基础课程参考书目（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><h2 id="一、本科生"><a href="#一、本科生" class="headerlink" title="一、本科生"></a>一、本科生</h2><p>假设本科应有的水平</p><h3 id="1-1-分析"><a href="#1-1-分析" class="headerlink" title="1.1 分析"></a>1.1 分析</h3><ul><li><p><b id="em">《Principles of Mathematical Analysis》</b>Walter Rudin</p></li><li><p><b id="em">《Mathematical Analysis》</b>Apostol</p></li><li><p><b id="em">《Calculus on Manifolds》</b>M.spivak</p></li><li><p><b id="em">《Analysis on Manifolds》</b>Munkres</p></li><li><p><b id="em">《Introductory Real Analysis》</b>Kolmogorov/fomin</p></li><li><p><b id="em">《Ordinary Differential Equations》</b>Arnold</p></li></ul><h3 id="1-2-代数"><a href="#1-2-代数" class="headerlink" title="1.2 代数"></a>1.2 代数</h3><ul><li><p><b id="em">《Linear Algebra》</b>Stephen H. Friedberg</p></li><li><p><b id="em">《Linear Algebra》</b>Hoffman</p></li><li><p><b id="em">《Linear Algebra Done Right》</b>Axler</p></li><li><p><b id="em">《Advanced Linear Algebra》</b>Roman</p></li><li><p><b id="em">《Algebra》</b>Artin</p></li><li><p><b id="em">《A First Course in Abstract Algebra》</b>Rotman</p></li></ul><h3 id="1-3-几何"><a href="#1-3-几何" class="headerlink" title="1.3 几何"></a>1.3 几何</h3><ul><li><p><b id="em">《Ifferential Geometry of Curves And Surfaces》</b>do carmo</p></li><li><p><b id="em">《Differential Topology》</b>Pollack</p></li><li><p><b id="em">《Foundations of Geometry》</b>Hilbert</p></li><li><p><b id="em">《Topology》</b>James R. Munkres</p></li></ul><p><br></p><p><br></p><hr><h2 id="二、研究生"><a href="#二、研究生" class="headerlink" title="二、研究生"></a>二、研究生</h2><h3 id="2-1-第一学年"><a href="#2-1-第一学年" class="headerlink" title="2.1 第一学年"></a>2.1 第一学年</h3><h4 id="2-1-1-几何与拓扑"><a href="#2-1-1-几何与拓扑" class="headerlink" title="2.1.1 几何与拓扑"></a>2.1.1 几何与拓扑</h4><ul><li><p><b id="em">《Topology》</b>James R. Munkres：较新的拓扑学的教材适用于本科高年级或研究生一年级</p></li><li><p><b id="em">《Basic Topology》</b>Armstrong：本科生拓扑学教材</p></li><li><p><b id="em">《General Topology》</b>Kelley：一般拓扑学的经典教材，不过观点较老</p></li><li><p><b id="em">《General Topology》</b>Willard：一般拓扑学新的经典教材</p></li><li><p><b id="em">《Topology And Geometry》</b>Glen Bredon：研究生一年级的拓扑、几何教材</p></li><li><p><b id="em">《Introduction to Topological Manifolds》</b>John M. Lee：研究生一年级的拓扑、几何教材，是一本新书</p></li><li><p><b id="em">《From Calculus to Cohomology》</b>Madsen：很好的本科生代数拓扑、微分流形教材</p></li></ul><h4 id="2-1-2-代数"><a href="#2-1-2-代数" class="headerlink" title="2.1.2 代数"></a>2.1.2 代数</h4><ul><li><p><b id="em">《Abstract Algebra》</b> Dummit：最好的本科代数学参考书，标准的研究生一年级代数教材</p></li><li><p><b id="em">《Algebra》</b> Lang：标准的研究生一、二年级代数教材，难度很高，适合作参考书</p></li><li><p><b id="em">《Algebra》</b> Hungerford：标准的研究生一年级代数教材，适合作参考书</p></li><li><p><b id="em">《Algebra》</b> M,Artin：标准的本科生代数教材</p></li><li><p><b id="em">《Advanced Modern Algebra》</b> Rotman：较新的研究生代数教材，很全面</p></li><li><p><b id="em">《Algebra：A Graduate Course》</b> Isaacs：较新的研究生代数教材</p></li><li><p><b id="em">《Basic Algebra Vol I&amp;Ii》</b> Jacobson：经典的代数学全面参考书，适合研究生参考</p></li></ul><h4 id="2-1-3-分析基础"><a href="#2-1-3-分析基础" class="headerlink" title="2.1.3 分析基础"></a>2.1.3 分析基础</h4><ul><li><p><b id="em">《Principles of Mathematical Analysis》</b> Walter Rudin ：本科数学分析的标准参考书</p></li><li><p><b id="em">《Real And Complex Analysis》</b> Walter Rudin：标准的研究生一年级分析教材</p></li><li><p><b id="em">《Complex Analysis》</b> Lars V. Ahlfors：本科高年级和研究生一年级经典的复分析教材</p></li><li><p><b id="em">《Functions of One Complex Variable I》</b> J.B.Conway：研究生级别的单变量复分析经典</p></li><li><p><b id="em">《Complex Analysis》</b> Lang：研究生级别的单变量复分析参考书</p></li><li><p><b id="em">《Complex Analysis》</b> Elias M. Stein：较新的研究生级别的单变量复分析教材</p></li><li><p><b id="em">《Real And Functional Analysis》</b> Lang：研究生级别的分析参考书</p></li><li><p><b id="em">《Real Analysis》</b> Royden：标准的研究生一年级实分析教材</p></li><li><p><b id="em">《Real Analysis》</b> Folland：标准的研究生一年级实分析教材</p></li></ul><h3 id="2-2-第二学年"><a href="#2-2-第二学年" class="headerlink" title="2.2 第二学年"></a>2.2 第二学年</h3><h4 id="2-2-1-代数"><a href="#2-2-1-代数" class="headerlink" title="2.2.1 代数"></a>2.2.1 代数</h4><ul><li><p>交换代数</p><ul><li><b id="em">《Commutative Ring Theory》</b> H. Matsumura：较新的研究生交换代数标准教材</li><li><b id="em">《Commutative Algebra I&amp;Ii》</b> Oscar Zariski , Pierre Samuel：经典的交换代数参考书</li><li><b id="em">《An Introduction to Commutative Algebra》</b> Atiyah：标准的交换代数入门教材</li><li><b id="em">《Commutative Algebra With A View Toward Algebraic Geometry》</b> Eisenbud：高级的代数几何、交换代数的参考书，最新的交换代数全面参考</li></ul></li><li><p>同调代数</p><ul><li><b id="em">《An Introduction to Homological Algebra》</b> weibel：较新的研究生二年级同调代数教材</li><li><b id="em">《A Course in Homological Algebra》</b> P.J.Hilton,U.Stammbach：经典全面的同调代数参考书</li><li><b id="em">《Homological Algebra》</b> Cartan：经典的同调代数参考书</li><li><b id="em">《Methods of Homological Algebra》</b> Sergei I. Gelfand, Yuri I. Manin：高级、经典的同调代数参考书</li><li><b id="em">《Homology》</b> Saunders Mac Lane：经典的同调代数系统介绍</li></ul></li></ul><h4 id="2-2-2-代数拓扑"><a href="#2-2-2-代数拓扑" class="headerlink" title="2.2.2 代数拓扑"></a>2.2.2 代数拓扑</h4><ul><li><b id="em">《Algebraic Topology》</b> A. Hatcher：最新的研究生代数拓扑标准教材</li><li><b id="em">《Algebraic Topology》</b> Spaniers ：经典的代数拓扑参考书</li><li><b id="em">《Differential Forms in Algebraic Topology》</b> Raoul Bott and Loring W. Tu：研究生代数拓扑标准教材</li><li><b id="em">《A Basic Course in Algebraic Topology》</b> Massey：经典的研究生代数拓扑教材</li><li><b id="em">《Algebraic Topology：A First Course》</b> Fulton：很好本科生高年级和研究生一年级的代数拓扑参考书</li><li><b id="em">《Topology And Geometry》</b> Glen Bredon：标准的研究生代数拓扑教材，有相当篇幅讲述光滑流形</li><li><b id="em">《Algebraic Topology Homology And Homotopy》</b>：高级、经典的代数拓扑参考书</li><li><b id="em">《A Concise Course in Algebraic Topology》</b> J.P.May：研究生代数拓扑的入门教材，覆盖范围较广</li><li><b id="em">《Elements of Homotopy Theory》</b> G.W. Whitehead：高级、经典的代数拓扑参考书</li></ul><h4 id="2-2-3-实分析、泛函分析"><a href="#2-2-3-实分析、泛函分析" class="headerlink" title="2.2.3 实分析、泛函分析"></a>2.2.3 实分析、泛函分析</h4><ul><li><p>实分析</p><ul><li><b id="em">《Measure Theory》</b> Halmos：经典的研究生实分析教材，适合作参考书</li><li><b id="em">《Measure Theory》</b> Donald L. Cohn：经典的测度论参考书</li><li><b id="em">《Real Analysis》</b> Royden：标准研究生分析教材</li><li><b id="em">《Real And Complex Analysis》</b> Walter Rudin：标准研究生分析教材</li><li><b id="em">《Real Analysis》</b> Folland：标准研究生实分析教材</li></ul></li><li><p>泛函分析</p><ul><li><b id="em">《Functional Analysis》</b> Walter Rudin：标准的研究生泛函分析教材</li><li><b id="em">《A Course of Functional Analysis》</b> Conway：标准的研究生泛函分析教材; </li><li><b id="em">《Functional Analysis》</b> Lax：高级的研究生泛函分析教材</li><li><b id="em">《Functional Analysis》</b> Yoshida：高级的研究生泛函分析参考书</li></ul></li></ul><h4 id="2-2-4-微分拓扑-李群、李代数"><a href="#2-2-4-微分拓扑-李群、李代数" class="headerlink" title="2.2.4 微分拓扑 李群、李代数"></a>2.2.4 微分拓扑 李群、李代数</h4><ul><li><p><b id="em">《Differential Topology》</b> Hirsch：标准的研究生微分拓扑教材，有相当难度</p></li><li><p><b id="em">《Differential And Riemannian Manifolds》</b> Lang：研究生微分流形的参考书，难度较高</p></li><li><p><b id="em">《Foundations of Differentiable Manifolds And Lie Groups》</b> Warner：标准研究生微分流形教材，有相当的篇幅讲述李群</p></li><li><p><b id="em">《Representation Theory: A First Course》</b> W. Fulton and J. Harris：李群及其表示论标准教材</p></li><li><p><b id="em">《Lie Groups And Algebraic Groups》</b> A. L. Onishchik, E. B. Vinberg：李群的参考书</p></li><li><p><b id="em">《Lectures on Lie Groups》</b> W.Y.Hsiang：李群的参考书</p></li><li><p><b id="em">《Introduction to Smooth Manifolds》</b> John M. Lee：较新的关于光滑流形的标准教材</p></li><li><p><b id="em">《Lie Groups, Lie Algebras, And Their Representation》</b> V.S. Varadarajan：最重要的李群、李代数参考书</p></li><li><p><b id="em">《Introduction to Lie Algebras And Representation Theory》</b> Humphreys：标准的李代数入门教材</p></li></ul><h3 id="2-3-第三学年"><a href="#2-3-第三学年" class="headerlink" title="2.3 第三学年"></a>2.3 第三学年</h3><h4 id="2-3-1-微分几何"><a href="#2-3-1-微分几何" class="headerlink" title="2.3.1 微分几何"></a>2.3.1 微分几何</h4><ul><li><p><b id="em">《Riemannian Geometry》</b>Peter Petersen：标准的黎曼几何教材</p></li><li><p><b id="em">《Riemannian Manifolds: An Introduction to Curvature》</b> John M. Lee：最新的黎曼几何教材</p></li><li><p><b id="em">《Riemannian Geometry》</b>doCarmo：标准的黎曼几何教材</p></li><li><p><b id="em">《A Comprehensive Introduction to Differential Geometry I—V》</b>M. Spivak：全面的微分几何经典，适合作参考书</p></li><li><p><b id="em">《Differential Geometry,Lie Groups,And Symmetric Spaces》</b>Helgason：标准的微分几何教材</p></li><li><p><b id="em">《Fundamentals of Differential Geometry》</b>Lang：最新的微分几何教材，很适合作参考书</p></li><li><p><b id="em">《Foundations of Differential Geometry》</b>kobayashi/nomizu：经典的微分几何参考书</p></li><li><p><b id="em">《Introduction to Differentiable Manifolds And Riemannian Geometry》</b>Boothby：标准的微分几何入门教材，主要讲述微分流形</p></li><li><p><b id="em">《Riemannian Geometry》</b> I.Chavel：经典的黎曼几何参考书</p></li><li><p><b id="em">《Fomenko, Novikov “Modern Geometry-Methods And Applications”Vol 1—3》</b>Dubrovin：经典的现代几何学参考书</p></li></ul><h4 id="2-3-2-代数几何"><a href="#2-3-2-代数几何" class="headerlink" title="2.3.2 代数几何"></a>2.3.2 代数几何</h4><ul><li><p><b id="em">《Algebraic Geometry: A First Course》</b> Harris：代数几何的入门教材</p></li><li><p><b id="em">《Algebraic Geometry》</b> Robin Hartshorne ：经典的代数几何教材，难度很高</p></li><li><p><b id="em">《Basic Algebraic Geometry 1&amp;2 2Nd Ed》</b> I.R.Shafarevich.：非常好的代数几何入门教材</p></li><li><p><b id="em">《Principles of Algebraic Geometry》</b> giffiths/harris：全面、经典的代数几何参考书，偏复代数几何</p></li><li><p><b id="em">《Commutative Algebra With A View Toward Algebraic Geometry》</b> Eisenbud：高级的代数几何、交换代数的参考书，最新的交换代数全面参考</p></li><li><p><b id="em">《The Geometry of Schemes》</b> Eisenbud：很好的研究生代数几何入门教材</p></li><li><p><b id="em">《The Red Book of Varieties And Schemes》</b> Mumford：标准的研究生代数几何入门教材</p></li><li><p><b id="em">《Algebraic Geometry I : Complex Projective Varieties》</b> David Mumford：复代数几何的经典</p></li></ul><h4 id="2-3-3-调和分析-偏微分方程"><a href="#2-3-3-调和分析-偏微分方程" class="headerlink" title="2.3.3 调和分析 偏微分方程"></a>2.3.3 调和分析 偏微分方程</h4><ul><li><p>调和分析</p><ul><li><b id="em">《An Introduction to Harmonic Analysis,Third Edition》</b> Yitzhak Katznelson：调和分析的标准教材，很经典</li><li><b id="em">《Harmonic Analysis》</b> Elias M. Stein：标准的研究生调和分析教材</li><li><b id="em">《A Course in Abstract Harmonic Analysis》</b> Folland：高级的研究生调和分析教材</li><li><b id="em">《Abstract Harmonic Analysis》</b> Ross Hewitt：抽象调和分析的经典参考书</li></ul></li><li><p>偏微分方程</p><ul><li><b id="em">《Partial Differential Equations》</b> Evans：偏微分方程的经典教材</li><li><b id="em">《Partial Differential Equations》</b> Aleksei.A.Dezin：偏微分方程的参考书</li><li><b id="em">《Linear Partial Differential Operators I&amp;Ii》</b> L. Hormander：偏微分方程的经典参考书</li><li><b id="em">《Elliptic Partial Differential Equations of Second Order》</b> David Gilbarg：偏微分方程的经典参考书</li><li><b id="em">《Partial Differential Equations》</b> Jeffrey Rauch：标准的研究生偏微分方程教材</li></ul></li></ul><h4 id="2-3-4-复分析-多复分析导论"><a href="#2-3-4-复分析-多复分析导论" class="headerlink" title="2.3.4 复分析 多复分析导论"></a>2.3.4 复分析 多复分析导论</h4><ul><li><p><b id="em">《Functions of One Complex Variable Ii》</b>J.B.Conway：单复变的经典教材，第二卷较深入</p></li><li><p><b id="em">《Lectures on Riemann Surfaces》</b> O.Forster：黎曼曲面的参考书</p></li><li><p><b id="em">《Compact Riemann Surfaces》</b> Jost：黎曼曲面的参考书</p></li><li><p><b id="em">《Compact Riemann Surfaces》</b> Narasimhan：黎曼曲面的参考书</p></li><li><p><b id="em">《An Introduction to Complex Analysis in Several Variables》</b> Hormander：多复变的标准入门教材</p></li><li><p><b id="em">《Riemann Surfaces》</b> Lang：黎曼曲面的参考书</p></li><li><p><b id="em">《Riemann Surfaces》</b> Hershel M. Farkas：标准的研究生黎曼曲面教材</p></li><li><p><b id="em">《Function Theory of Several Complex Variables》</b> Steven G. Krantz：高级的研究生多复变参考书</p></li><li><p><b id="em">《Complex Analysis: The Geometric Viewpoint》</b> Steven G. Krantz：高级的研究生复分析参考书</p></li></ul><h4 id="2-4-专业方向选修课"><a href="#2-4-专业方向选修课" class="headerlink" title="2.4 专业方向选修课"></a>2.4 专业方向选修课</h4><ul><li><p>多复分析</p></li><li><p>复几何</p></li><li><p>几何分析</p></li><li><p>抽象调和分析</p></li><li><p>代数几何</p></li><li><p>代数数论</p></li><li><p>微分几何</p></li><li><p>代数群、李代数与量子群</p></li><li><p>泛函分析与算子代数</p></li><li><p>数学物理</p></li><li><p>概率理论</p></li><li><p>动力系统与遍历理论</p></li><li><p>泛代数</p></li></ul><h4 id="2-5-其他数学基础"><a href="#2-5-其他数学基础" class="headerlink" title="2.5 其他数学基础"></a>2.5 其他数学基础</h4><p>应该在核心课程学习的过程中穿插选修</p><ul><li><p><b id="em">《Native Set Theory》</b> Halmos </p></li><li><p><b id="em">《Abstract Set Theory》</b> Fraenkel </p></li><li><p><b id="em">《Mathematical Logic》</b> Ebbinghaus</p></li><li><p><b id="em">《A Mathematical Introduction to Logic》</b> Enderton</p></li><li><p><b id="em">《Foundations of Analysis》</b> Landau</p></li><li><p><b id="em">《Categories for Working Mathematican》</b> Maclane </p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 40%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】美国大学数学研究生基础课程参考书目（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么研究代数几何</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/03/27/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%BB%A3%E6%95%B0%E5%87%A0%E4%BD%95/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/03/27/为什么研究代数几何/</id>
    <published>2021-03-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:06:58.793Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 40%"><img src="/DIY/picture/【博文】为什么研究代数几何（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><br></p><p>由于数学的抽象与艰深，以及与日常社会生活的严重脱节，数学家们的生活一般来说很难进入公众的视野。另一方面，也由于绝大多数数学家的生活的确是枯燥乏味和平淡无奇的，这些都很难成为记实和文学写作的题材，相比起其他学科来说，专门描写数学家生平与学术贡献的传记并不多。即使在仅有的几本这类传记中，也往往会堆砌一些与数学家真正关注的数学思想与学术生涯并无很大关系的材料，以充实相对缺乏趣味的个人与社会生活内容。因此真正写得好的数学家传记其实是非常少见的。<br><br>由美国科学出版社在1991年出版的传记<b>《The Unreal Life of Oscar Zariski》$^{[1]}$</b>是一本被公认为写得比较成功的数学家传记。这本书的书名本文暂且译为《不真实的人生——数学家扎里斯基传》，该书作者介绍说之所以取Unreal Life这个书名，是因为扎里斯基曾经说过这样一句话：几何是真实的生活（Geometry is the real life）,作为一名大数学家，扎里斯基的生活被真实地记录在了上百篇论文和几部专著中。相比之下，数学以外的日常生活就显得不那么真实或是虚幻的，这是因为在数学中，人们可以更自由充分地表达自己的个性、好奇心、乐观、骄傲、倔强、诉求以及智力上的浪漫。<br></p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】为什么研究代数几何（01）.png" alt="link"></div></center><p>这本传记是在扎里斯基去世5年后推出的，内容丰富翔实，表述准确到位，生动展示了扎里斯基作为一名数学家的成长过程和研究教学的主要成就。由于颇受好评，著名的Springer出版社于2009年重新再版了这本出色的传记。<b>目前这本书已经成为我们了解20世纪代数几何发展历史的重要参考文献之一。</b><br><br><b id="em">扎里斯基（1899-1986）是20世纪最有影响的代数几何学家中的一个，他通过运用抽象代数的思想方法，和韦伊（Weil）、格罗腾迪克（Grothendieck）等人一起在20世纪的中期重新建立了代数几何的逻辑基础，澄清了经典代数几何中的许多模糊之处，从而为20世纪下半叶代数几何的大发展奠定了坚实的基础，为此他在1981年获得了沃尔夫数学奖$^{[2]}$。</b><br><br>在现代数学众多的分支学科中，代数几何是一门非常重要而又特别的基础学科$^{[3]}$，它与数学中其他分支学科有着广泛的联系，并且被深刻地应用到理论物理及其他的科学技术中。在大多数20世纪现代数学重大进步（例如获得菲尔兹奖和沃尔夫奖的工作）的背后，或多或少都有代数几何的背景。扎里斯基的学生、菲尔兹奖获得者芒福德(Mumford)曾经写过如下一段话来表达他对这门奇特学科的看法：</p><blockquote><p>“当我开始在代数几何中研究生涯的时候，我认为有两个吸引我的原因，首先是它研究的对象实在是非常形象和具体的射影曲线与曲面；第二是因为这是一个既小又安静的领域，其中大概只有十来个人在研究，几乎不需要新的想法。然而随着时光的推移，这个学科逐渐获得了一个看上去是诡秘、孤傲而又极端抽象的名声，它的信徒们正在秘密打算接管其他所有的数学领域！从某种程度上说，上述最后一句话是对的：代数几何是一门与大量其他数学分支学科有着最密切关系的学科 一一 例如复解析几何（多复变）与微分几何、拓扑学、K–理论、交换代数、代数群和数论…并且既能给所有这些学科以各种定理、方法和例子，同时又能够从它们那里得到同样多的定理、方法和例子。”$^{[4]}$</p></blockquote><p>确实很难让人相信：从研究一组多元多项式的零点集合（即代数簇）中可以引发出那么多那么重要深刻而又美好的数学理论。虽然在现代数学中也有一些学科与其他学科有比较密切的联系，但这种联系远不及代数几何与其他学科的联系。<b>抽象代数、代数拓扑与微分拓扑、整体微分几何、数论以及分析中许多重要的理论都是因代数几何的需要而提出的，同时代数几何也将分析、拓扑、几何与数论中的许多基本概念和理论抽象提升到了更高的层次，所以说代数几何是20世纪数学统一化的一个主要源动力。</b>往往在别的学科中是一般性的理论，但是到了代数几何中就变成一个特例。由于数学的发展在很大程度上依赖于各分支学科之间的交叉影响和相互作用，因此可以说代数几何对20世纪现代数学的大发展所起的作用最大。<b>代数几何已经成为将现代数学各主要分支学科紧密联系在一起的中心纽带。</b>由此我们就不难理解为什么国际数学界对于和代数几何有关的重要工作总是给予较高的评介。例如获得沃尔夫奖的陈省身与丘成桐两位大师，他们最重要的工作就与代数几何密切相关：陈（省身）示性类被深刻地推广与运用到代数几何中，而卡拉比-丘（成桐）流形则是当前复代数几何中最热门的研究对象之一。<br><br><b>代数几何最早起源于在17和18世纪牛顿和贝朱（Bezout）等人关于平面代数曲线的研究工作，例如牛顿曾经仔细研究过平面三次实代数曲线的分类。到了19世纪上半叶的射影几何登场后，才开始出现一些关于复代数曲线与复代数簇的初步的代数几何理论。然后黎曼在研究复变函数的阿贝尔积分理论的过程中提出了内蕴的黎曼面概念和代数函数的理论，也就是从崭新的比较抽象的拓扑与几何视角来重新研究复代数曲线，并且发现了流形的拓扑不变量──亏格（拓扑学就是从这里开始的）。在此之后，以克罗内克、戴德金和韦伯(Weber)为代表的代数学派受代数数论的启发相继引入了理想、赋值和除子等最基本的概念，特别是戴德金和韦伯两位已经有了用纯代数的方法来研究代数曲线的超前想法。与此同时，以M.诺特为代表的几何学派继续从经典射影几何的角度研究复代数曲线和复代数簇，发现了平面曲线奇点解消的基本方法。</b><br><br><b>从19世纪末期开始，代数几何的发展进入了一个新的历史阶段。一些数学家试图将黎曼的复代数曲线理论推广到复代数曲面上。虽然这里的维数仅仅增加了一维，但是与代数曲线完全不同，研究代数曲面需要克服许多困难，难度极大。庞加莱为此提出了代数拓扑的同调理论，莱夫谢茨（Lefchetz）用这个同调理论研究了复代数曲面的拓扑性质。当然最主要的贡献还是来自于著名的意大利学派。这个学派的三个主要代表人物是卡斯泰尔诺沃（Castelnuovo）、恩里奎斯（Enriques）和塞维里（Severi），他们在20世纪初期用天才的几何直觉和高超的几何技巧，综合运用包括分析与拓扑方法在内的各种方法创造了复代数曲面的一个非常深刻的理论。但同时他们的工作也有一个致命的缺陷，就是缺少一个统一的逻辑基础，一些证明依赖于几何直观，缺乏严密性。和数学史上常见的情形类似，这种逻辑基础不稳的状况对于视严格为生命的数学家们来说是一件特别纠结和难受的事，它严重阻碍了代数几何的进一步向前发展。</b><br><br>扎里斯基就是在这个历史发展的关键时刻进入到代数几何领域中来的。<br><br>扎里斯基早年的经历比较曲折。扎里斯基于1899年出生于白俄罗斯的科布林，这是一个靠近波兰边境的小城市。扎里斯基是犹太人后裔，他是7个孩子中的一个，父亲早逝，靠母亲抚养长大。由于家境不错，受到良好的教育，且从小就显露出对数学的爱好。1918年扎里斯基进入乌克兰的基辅大学后开始学习数学，偏向于代数与数论。同时他在大学里还是一名关心社会、积极宣传马克思主义的进步学生，并且在游行中受过伤。当时正处于十月革命后国内战争的动荡时期，为了更好地学习数学，在经过一番周折后，扎里斯基于1921年来到文艺复兴的发源地意大利，当年秋天进入罗马大学求学。<br><br>这时的罗马大学正是当时世界代数几何的研究中心，意大利学派的所在地。由于在经典代数几何中需要用到许多代数知识，这对喜欢代数的扎里斯基来说，很自然地被吸引到代数几何这个领域中来了。他在听卡斯泰尔诺沃的“代数几何与代数函数”课的时候，还自学了所需要的复变函数论。而在恩里奎斯的课上，他不安地发现“只有几何，只看到各种曲线和图形，非常随意，没有证明。” 至于意大利学派三位大数学家中最年轻、最有影响的塞维里的课，就更随意了，所作的断言常常分不清是定理还是猜想，或是假设。尽管如此，扎里斯基以他的天赋还是从三位老师那里学到了许多东西，以至他心存感激地称罗马大学为他的“几何乐园”。他开始关心怎样完善他的意大利老师们的代数几何成果的严格证明问题，只是此时他和他的老师们都还不了解在德国哥廷根抽象代数（特别是环论）的发展。当时的看法是也许可以用拓扑和分析的方法来改造代数几何旧有的综合证明方法，所以卡斯泰尔诺沃鼓励他学习莱夫谢茨新的拓扑方法。为此扎里斯基在罗马大学获得博士学位后，于1927年来到美国的约翰斯霍普金斯大学工作，以便于和在普林斯顿的莱夫谢茨进行交往。<br><br><b>在美国的前几年中，扎里斯基花了很大精力做的一个工作是写作《代数曲面》$^{[5]}$一书。这本于1935年问世的重要著作系统总结了意大利学派关于代数曲面的经典理论，成为了后人了解意大利学派工作的必读书籍。</b>从这本经典著作中，我们可以发现意大利学派在代数曲面方面的工作确实达到了很高的水平：奇点解消、除子与线性系、黎曼-罗赫(Roch)定理、参模、拓扑方法、分析方法等等。不过，扎里斯基更想做的是：为缺乏严密性的经典代数几何打造一个坚实的逻辑基础，所以他在书中尽量简化各定理原来的证明过程，并在其中注入严密性，正如他在《代数曲面》的前言中所说的：“在代数几何这个领域内，（定理证明）所采用的方法的重要性决不亚于定理与结论本身。”今天再读这本书，可以看到，除了大量使用旧的经典代数几何方法之外，虽然已经开始运用在当时来说是新的拓扑与分析方法（例如同调方法），但却找不到抽象代数方法的任何踪迹。</p><center><div style="width: 25%"><img src="/DIY/picture/【博文】为什么研究代数几何（02）.png" alt="link"></div></center><p>扎里斯基在完成《代数曲面》的写作后并不十分高兴。他曾经回忆说：</p><blockquote><p>“我试图尽我最大的努力揭示出意大利几何学家们所采用的天才几何方法背后的深刻思想，并对整个曲面理论中最重要的一些定理给出证明，虽然做得很成功，但是付出了一个代价。这个代价就是失去了我自己的几何乐园，在这里我曾经是那样的幸福。我开始明显地对那些经我整理的原始证明的严密性感到不安和失落（虽然没有失去对弥漫在这些证明中富有想象力的几何精神的敬意）；我逐渐相信所有这些证明都必须用纯代数的方法重新来过。”</p></blockquote><p>例如在《代数曲面》的第一章中，扎里斯基仔细分析了复代数曲面奇点解消定理的四种不同的证明过程，这些证明所用的方法基本都是不严格的经典代数几何方法，即便扎里斯基再怎么努力,也不可能消除其中的模糊之处。而奇点解消问题在代数几何中是一个非常基本的问题，它的大意是为每个有奇点的代数曲面寻找一个和它在同一类的光滑曲面。这个问题与代数曲面的分类问题直接相关，而分类问题又是代数几何的中心研究课题。<br><br>对于已经熟悉了现今用抽象代数与层论来表述代数簇性质的人们来说，当知道了1939年之前的代数几何基本上不用抽象代数与理想语言的时候，是有些吃惊的。这是因为用抽象代数与环的理想语言来研究代数簇实在是太确切和方便了，我们难以想象没有这种语言时的情形。例如读一下范德瓦尔登在1939年写的《代数几何引论》中文译本$^{[6]}$，就会发现如果不用现代的理想与拓扑语言时，代数簇性质的描述是比较粗放的(这里笔者介绍一本运用理想与拓扑语言写的一本英文初级引论教材$^{[7]}$）。<br><br>更加让人吃惊的是，作为现代抽象代数几何鼻祖的扎里斯基，在写完《代数曲面》的时候，居然还不懂环的理想理论！他在这时候从读范德瓦尔登的《代数学》和克鲁尔(Krull)的《理想论》入手，开始自学抽象代数和环的理想理论。与我们现在常见的为学习而学习不同，扎里斯基在学习的时候有着非常明确的目的：那就是同时研究怎样用这些抽象代数的理论来重新严格地给出经典代数几何定理的证明。他尤其为克鲁尔所发现的局部环理论所震动，因为这正是研究任意域上的代数几何所需要的。此外戴德金和韦伯的用纯代数方法研究代数函数（即代数曲线）的著名文章也给扎里斯基以深深的启发。<br><br>但是“扎里斯基不久就意识到，仅仅改写证明是不够的。他必须引入不类似于他的意大利老师的几何构架的新的概念。虽然（用抽象代数重新改造代数几何的）算术化的目的是严格证明意大利学派的代数几何，从而保留其传统，但是只有引进全新的概念与方法，以此来完全取代旧的方法，这个目标才能达到。”$^{[8]}$这也就是说，要想逐字逐句地运用抽象代数已有的概念和理论将经典代数几何的定理“翻译”成抽象代数的语言是远远不够的，有的时候扎里斯基必须自己重新发明新的抽象代数概念和理论才能应付研究代数簇复杂性质的需要。例如在研究改进意大利学派考虑过的代数曲面奇点解消定理证明的时候，扎里斯基就第一次成功地将环论中的整闭包与赋值环的理论运用到代数几何中，并且在戴德金等人工作的启发下还重新创造了一个新的代数概念：正规（normal）的概念（例如坐标环在其商域中整闭的代数簇称为正规簇）。在有了这些强有力的抽象代数武器后，扎里斯基就能够彻底消除原来证明中的模糊之处，于1939年完全严格地证明了这个重要的奇点解消定理。当然代价是重新改变了经典代数几何中原先比较直观简单的几何语言，代之以更加抽象和难以理解的抽象代数语言。这种语言更加精致和准确，足以处理原来比较粗糙的古典语言所不能对付的复杂情形。<br><br>从此以后，扎里斯基就在代数几何的严格化与代数化这个方向上做了大量的研究工作，其影响可以从现在普遍采用的术语中反映出来：扎里斯基拓扑、扎里斯基切空间、扎里斯基主定理、扎里斯基曲面和扎里斯基空间等。<b>扎里斯基还投入了大量精力来研究代数几何所需要的抽象代数，并且和另一位数学家塞缪尔（Samuel）一起写出了两大卷已经成为了抽象代数经典著作的《交换代数》$^{[9]}$。</b>就这样，扎里斯基引导着整个代数几何学科进入了一个全新的历史阶段。</p><center><div style="width: 45%"><img src="/DIY/picture/【博文】为什么研究代数几何（03）.png" alt="link"></div></center><p><b>与扎里斯基同时或稍后，韦依、范德瓦尔登和周炜良等人也和扎里斯基一样，在积极地推进代数几何基础的重建工作。当然对代数几何基础进行最彻底的改造还是来自于塞尔（Serre）和格罗腾迪克在50年代的伟大工作。人们的感觉是他们突然之间彻底重写了代数几何。其实，塞尔的层论与同调代数是整体微分几何、多复变函数、抽象代数、拓扑学得到充分发展后的产物（层论现在已经成为研究代数簇整体性质的重要工具），而格罗腾迪克是一个集大成者，他等于是综合了扎里斯基和塞尔两人的工作，即通过运用前者的交换代数和后者的层论与同调代数、以及更先进的几何与拓扑思想，将经典的代数簇理论推广成了适用面更广的概形(scheme)理论，从而将代数几何打造成了一个在很大程度上将几何、代数、数论与分析完美统一起来的逻辑推理体系。</b><br><br>后来的历史发展证明，当经典代数几何的逻辑基础问题被彻底解决后，代数几何便获得了急速的巨大进步$^{[10]}$。这可以从扎里斯基后来在哈佛大学培养出来的一大批优秀代数几何学者的工作中得到印证，其中有两位获得了菲尔兹奖：广中平佑(Hironaka)是因为完全解决了任意维数的代数簇的奇点解消问题而在1970年获奖，芒福德是在1974年因为对参模理论的贡献而得奖。当然，代数几何在20世纪下半叶最辉煌的胜利应该是怀尔斯(Wiles)在90年代用代数几何的工具证明了数论中著名的费马大定理。这一切都充分显示了当初扎里斯基对建立代数几何基础的所作杰出贡献的重要意义和长远影响。<br><br><b id="em">扎里斯基创立代数几何逻辑基础的艰难历程对于今天的学生学习代数几何也有重要的启示。如前所述，代数几何与数论、拓扑、抽象代数、多复变函数、代数群以及复微分几何等学科有着极密切的联系，只有对这些相关学科都有所涉足，才能对代数几何有比较深入的了解。实际上，“代数几何不是一门‘原创的’学科，即可以建立在一组简洁的公理或定义上的学科，它毋宁说是一门‘综合的’学科，其研究方法非常多样，不同时代、不同学派的风格千差万别，教科书也有多种模式，甚至没有大体一致的基本内容，这是与其他学科很不相同的。”$^{[11]}$在学习象代数几何这样的超级航母般的学科时，我们尤其需要了解重要经典代数几何问题的解决过程。这是因为代数几何中许多重要的基本概念和方法都是经过了多次反复抽象与推广而得到的，所以旧的经典方法与新的现代方法在本质上是互相联系的。在历史上曾经引起过困惑争议因而出现较晚的理论，一般来说学生在学习的时候也会有较多的困惑与困难。应当让学生在学习较高层次的理论之前先经历较低层次的抽象过程，只有这样学生才能领悟所学知识的真正内涵。目前庞大的代数几何学科大致可以粗略地分为复代数几何（即复几何）与纯代数几何（即抽象代数几何）两大部分：前者主要运用多复变函数论、代数拓扑学和复微分几何等学科来研究代数簇的性质（虽然这些学科已经很抽象了，但相对来讲还直观一些），而后者主要是以抽象代数和函子作为工具来研究，虽然难以理解和想象，但是结论精确，并且由此得到的结果适用面更广。一般的情形是：在历史上总是先有复代数几何的结果，然后在此基础上引入抽象代数的工具再进行严格化，从而可以推广到纯代数几何的高层次。因此初学者在学习代数几何的时候，应当从学习复代数几何与经典代数几何开始（尽量用现代语言），这样才有可能理解高度抽象的纯代数几何。</b><br><br>时代早已进入21世纪，与一百年前扎里斯基来到罗马时所处的时代相比，数学的面貌已经天翻地覆大为改观了。现代数学真正成为了人类知识领域中最博大精深的一个，其抽象与艰深的程度登峰造极。在取得巨大进步的同时，现代数学也面临着分支学科种类繁多，研究范围越来越狭窄、概念越来越抽象的严重问题，这不免让人越来越困惑：数学研究的目标究竟是什么？一方面我们要努力使现代数学这一真正完美的人类文化遗产得到传承并发扬光大，但是另一方面应该看到：数学作为主要研究抽象逻辑结构（模式）的独特学科，与其他自然科学与社会科学学科是很不一样的，后者以大自然与人类社会作为唯一的研究对象，而在数学中，可供研究的逻辑上正确的抽象数学模式可以有任意多个，很容易迷失方向。如何避开那些意义不大的研究对象，找到真正有意义有发展前途的研究方向？对于这些难以回答的问题，我们也许可以从20世纪现代数学波澜壮阔的发展历史，以及象扎里斯基这样的一代数学大师的治学经历中找到一些有益的启示。<br><br><b>参考文献</b>：<br>[1] C. Parikh , The Unreal Life of Oscar Zariski , San Diego : Academic Press , Inc . , 1991 (Springer-Verlag出版社2009年再版).<br>[2] 李心灿，当代数学大师──沃尔夫数学奖得主及其建树与见解，北京航空航天大学出版社，1999.<br>[3] 陈跃，现代数学主要分支学科的通俗介绍，数学文化，2012，第1期.<br>[4] D. .Mumford , The Red Book of Varieties and Schemes, (second , Expanded Edition), Springer-Verlag , 1999.<br>[5] O. Zariski , Algebraic Surfaces, 2nd ed , Springer-Verlag , 1971 (世界图书出版公司2010年影印) .<br>[6] 范德瓦尔登，代数几何引论，科学出版社，2008.<br>[7] D. Perrin , Algebraic Geometry : An Introduction , Springer-Verlag, 2008.<br>[8] J. J. Gray , K. H. Parshall (editors) , Episodes in the History of Modern Algebra (1800-1950), American Mathematical Society, 2007.<br>[9] O. Zariski , P. Samuel , Commutative Algebra , Vol . I , II , Van Nostrand , Princeton , 1958, 1960. (Springer-Verlag出版社1979年重印，世界图书出版公司2000年影印).<br>[10] J. Dieudonne , History of Algebraic Geometry , Wadsworth , Inc. ,1985.<br>[11] 李克正，代数几何初步，科学出版社，2004.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 40%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】为什么研究代数几何（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Mathematicians</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/03/20/Mathematicians/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/03/20/Mathematicians/</id>
    <published>2021-03-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-09-16T15:06:34.160Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><h3 id="Poincare"><a href="#Poincare" class="headerlink" title="- Poincaré"></a>- Poincaré</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（05）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Jules Henri Poincaré (1854-1912) French</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>xxx</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>法国数学家，物理学家，哲学家，中学时期心算偏微分方程的神童，狭义相对论最早的创立者，整个拓扑学，动力系统的祖师爷，人类历史上非常罕见的数学物理全才。</li></ul></li></ul><h3 id="Hilbert"><a href="#Hilbert" class="headerlink" title="- Hilbert"></a>- Hilbert</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（04）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">David Hilbert (1862-1943) German</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>xxx</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>号称数学之王，无数天才的老师，20世纪最后一位数学全才。</li></ul></li></ul><h3 id="Godel"><a href="#Godel" class="headerlink" title="- Gödel"></a>- Gödel</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（06）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Kurt Gödel (1906-1978) German-Austrian</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>xxx</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Serre"><a href="#Serre" class="headerlink" title="- Serre"></a>- Serre</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（03）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Jean Pierre Serre (1926- ) French</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>algebraic topology</li><li>algebraic geometry</li><li>algebraic number theory</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>法国大数学家，26岁就拿菲尔兹奖的最年轻得主，这个年纪还没有之一，代数几何，代数拓扑，拓扑K理论，算术几何的宗师级人物，90多岁了，现在是在世的最伟大的数学家，没有之一。</li></ul></li></ul><h3 id="Grothendieck"><a href="#Grothendieck" class="headerlink" title="- Grothendieck"></a>- Grothendieck</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（07）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Alexander Grothendieck (1928-2014) German</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>algebraic geometry</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>现代代数几何学教皇，现代数学界呼风唤雨的人物，用范畴论和交换代数，同调代数的语言重构代数几何学，R，I进上同调理论，格罗滕迪克-黎曼-罗赫定理，G神孩童时期在集中营里，完全独立的研究出了测度积分理论，而实变函数论是另一个法国数学家提出的，所以教皇天赋之高，令人咋舌，和Serre是基友。</li></ul></li></ul><h3 id="Weil"><a href="#Weil" class="headerlink" title="- Weil"></a>- Weil</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（02）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Andrè Weil (1906-1998) French</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>number theory</li><li>algebraic geometry</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《Foundations of Algebraic Geometry》（1946）</li><li>《Number Theory: An Approach Through History From Hammurapi to Legendre》（1984）</li></ul></li><li><b>Discuss: </b> <ul><li>现代数学之王，布尔巴基学派的元老，算术几何，代数几何学仅次于教皇Grothendieck</li></ul></li></ul><h3 id="Milnor"><a href="#Milnor" class="headerlink" title="- Milnor"></a>- Milnor</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（01）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">John Willard Milnor (1931- ) American</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>differential topology</li><li>K-theory</li><li>dynamical systems</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《Morse Theory》（1963）</li><li>《Lectures on the h-cobordism theorem》（1965）</li><li>《Characteristic classes》（1974）</li><li>《Topology from the differentiable viewpoint》（1997）</li><li>《Singular Points of Complex Hypersurfaces》（1968）</li><li>《Introduction to Algebraic K-Theory》（1971）</li><li>《Symmetric Bilinear Forms》《1973）</li><li>《Dynamics in One Complex Variable》（2000）</li><li>《Collected Papers.vol.I. Geometry》（1994） </li><li>《Collected Papers.vol.II. The Fundamental Group》（1995）</li><li>《Collected Papers.vol.III. Differential Topology》（2007）</li><li>《Collected Papers.vol.IV. Homotopy,Homology and Manifolds》（2009）</li><li>《Collected Papers.vol.V. Algebra》（2010）</li><li>《Collected Papers.vol.VI. Dynamics（1953-2000）》（2012）</li><li>《Collected Papers.vol.VII. Dynamics(1984-2012)》（2014）</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>The founder of differential topology, one of the greatest modern geometers, his books always have an advanced standpoint。</li></ul></li></ul><h3 id="Cartan"><a href="#Cartan" class="headerlink" title="- Cartan"></a>- Cartan</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（16）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Élie Cartan (1869-1951) French</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>法国数学家，现代微分几何学真正的祖师爷，大师级人物，陈省身的老师。</li></ul><h3 id="Kolmogorov"><a href="#Kolmogorov" class="headerlink" title="- Kolmogorov"></a>- Kolmogorov</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（14）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Andrey Nikolaevich Kolmogorov (1903-1987) Soviet</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大数学家，动力系统，算子代数，随机过程，概率论，统计，流体力学，偏微分方程，微扰算子理论，泛函分析可谓全才。</li></ul><h3 id="Wely"><a href="#Wely" class="headerlink" title="- Wely"></a>- Wely</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（15）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Hermann Wely (1885-1955) German</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>德国大数学家，解析数论，广义复变函数论，数学物理，偏微分方程，也是20世纪几个数学全才之一。</li></ul><h3 id="Luzin"><a href="#Luzin" class="headerlink" title="- Luzin"></a>- Luzin</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>A.N.Kolmogorov 的博士生导师。</li></ul><h3 id="Eilenberg"><a href="#Eilenberg" class="headerlink" title="- Eilenberg"></a>- Eilenberg</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>Eilenberg-MacLane空间。</li></ul><h3 id="Gromov"><a href="#Gromov" class="headerlink" title="- Gromov"></a>- Gromov</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（13）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Mikhail Gromov (1943- ) Russian-French</p></center><ul><li><a href="https://www.ihes.fr/~gromov/" target="_blank" rel="noopener">主页</a></li><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，黎曼几何，辛几何，几何测度论，辛拓扑，度量微分几何，这几个大类的祖师爷，不亚于刚开始提到的前面几个大神，此人牛逼到可怕。</li></ul><h3 id="V-I-Arnold"><a href="#V-I-Arnold" class="headerlink" title="- V.I.Arnold"></a>- V.I.Arnold</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>A.N.Kolmogorov最得意的门徒，数学物理，辛几何，几何测度论，苏联时期的数学神童，本科解决了Hilbert第11问题，创立测度熵理论。</li></ul><h3 id="Atiyah"><a href="#Atiyah" class="headerlink" title="- Atiyah"></a>- Atiyah</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（12）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Michael Atiyah (1929-2019) British-Lebanese</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>英国大数学家，代数几何，代数K理论，数学物理。</li></ul><h3 id="Seidel"><a href="#Seidel" class="headerlink" title="- Seidel"></a>- Seidel</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>辛几何的集大成者是开创者，辛几何教皇。</li></ul><h3 id="Lebesgue"><a href="#Lebesgue" class="headerlink" title="- Lebesgue"></a>- Lebesgue</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（08）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Henri Léon Lebesgue (1875-1941) French</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>xxx</li></ul></li><li><b>publications: </b><ul><li>《xxx》</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li>实分析开山鼻祖，勒贝格。</li></ul></li></ul><h3 id="A-Connes"><a href="#A-Connes" class="headerlink" title="- A.Connes"></a>- A.Connes</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>法国大数学家，算子代数，非交换几何的创立者。</li></ul><h3 id="Sergei-Novikov"><a href="#Sergei-Novikov" class="headerlink" title="- Sergei-Novikov"></a>- Sergei-Novikov</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，算术代数几何，同调代数谱理论。</li></ul><h3 id="Klein"><a href="#Klein" class="headerlink" title="- Klein"></a>- Klein</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（09）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Christian Felix Klein (1849-1925) German</p></center><ul><li><b>Research: </b><ul><li>group theory</li><li>complex analysis</li><li>non-Euclidean geometry</li><li>associations betwenn geometry and group theory</li></ul></li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>爱尔兰根纲领，即厄兰根纲领，是个天才。</li></ul><h3 id="Hadamard"><a href="#Hadamard" class="headerlink" title="- Hadamard"></a>- Hadamard</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Yuri-Manin"><a href="#Yuri-Manin" class="headerlink" title="- Yuri-Manin"></a>- Yuri-Manin</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，代数几何，算术代数几何大神。</li></ul><h3 id="I-Singer"><a href="#I-Singer" class="headerlink" title="- I.Singer"></a>- I.Singer</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Donaldson"><a href="#Donaldson" class="headerlink" title="- Donaldson"></a>- Donaldson</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>英国大数学家，博士期间证明了微分拓扑的对角化定理，也是神一样的人物。</li></ul><h3 id="W-Thurston"><a href="#W-Thurston" class="headerlink" title="- W.Thurston"></a>- W.Thurston</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>美国数学家，几何拓扑大神，证明了5维庞加莱猜想，就是开头提到的第一个人名的猜想，它给出了高维流形的几何纲领。</li></ul><h3 id="S-Smale"><a href="#S-Smale" class="headerlink" title="- S.Smale"></a>- S.Smale</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>美国数学家，拓扑动力系统的大神。</li></ul><h3 id="Shafarevich"><a href="#Shafarevich" class="headerlink" title="- Shafarevich"></a>- Shafarevich</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（11）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Igor Shafarevich (1923-2017) Russian</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，代数几何、代数数论学家。</li></ul><h3 id="E-Artin"><a href="#E-Artin" class="headerlink" title="- E.Artin"></a>- E.Artin</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>人们对他的一般评价是，大代数学家.Artin互反律，数论中最强的互反率。</li></ul><h3 id="Vladimir-Drinfield"><a href="#Vladimir-Drinfield" class="headerlink" title="- Vladimir.Drinfield"></a>- Vladimir.Drinfield</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神。</li></ul><h3 id="M-Kontsevich"><a href="#M-Kontsevich" class="headerlink" title="- M.Kontsevich"></a>- M.Kontsevich</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，复代数几何，数学物理，镜像同调对称几何创始人，微分几何。</li></ul><h3 id="Gelfand"><a href="#Gelfand" class="headerlink" title="- Gelfand"></a>- Gelfand</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（10）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">I.M.Gelfand (1913-2009) Soviet</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>苏联大神，泛函分析大师，他解决了Hilbert关于超越数的问题。</li></ul><h3 id="P-Deligne"><a href="#P-Deligne" class="headerlink" title="- P.Deligne"></a>- P.Deligne</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>教皇的高徒，现在的代数几何教皇。</li></ul><h3 id="Hopf"><a href="#Hopf" class="headerlink" title="- Hopf"></a>- Hopf</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b>来自瑞士的拓扑学大师，Harvard大学教授。</li></ul><h3 id="G-Faltings"><a href="#G-Faltings" class="headerlink" title="- G.Faltings"></a>- G.Faltings</h3><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Chern"><a href="#Chern" class="headerlink" title="- Chern"></a>- Chern</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（19）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Shiing-Shen Chern (1911-2004) Chinese-American</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx<ul><li>Differential Geometry</li><li>Topology</li></ul></li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Do-Carmo"><a href="#Do-Carmo" class="headerlink" title="- Do Carmo"></a>- Do Carmo</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（20）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Manfredo do Carmo (1928-2018) Brazilian</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b><ul><li>《Differential Geometry of Curves and Surfaces》1976</li><li>《Riemannian Geometry》1992</li><li>《Differential Forms and Applications》2012</li></ul></li><li><b>Discuss: </b></li></ul><h3 id="Stein"><a href="#Stein" class="headerlink" title="- Stein"></a>- Stein</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（21）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Elias M. Stein (1931-2018) American</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><p><b>publications: </b></p><ul><li>《Singular Integrals and Differentiability Properties of Functions》1970</li><li>《Topics in Harmonic Analysis Related to the Littlewood-Paley Theory》1970</li><li>《Introduction to Fourier Analysis on Euclidean Spaces》1971</li><li>《Analytic Continuation of Group Representations》1971</li><li>《Lectures on Pseudo-differential Operators: Regularity Theorems and Applications to Non-elliptic Problems》1979</li><li>《Harmonic Analysis: Real-variable Methods, Orthogonality and Oscillatory Integrals》1993</li><li>《Fourier Analysis: An Introduction》2003</li><li>《Complex Analysis》2003</li><li>《Real Analysis: Measure Theory, Integration, and Hilbert Spaces》2005</li><li>《Functional Analysis: An Introduction to Further Topics in Analysis》2011</li></ul></li><li><p><b>Discuss: </b></p></li></ul><h3 id="Milne"><a href="#Milne" class="headerlink" title="- Milne"></a>- Milne</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（22）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">James S. Milne(1942- ) New Zealand</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b><ul><li><a href="https://www.jmilne.org/math/" target="_blank" rel="noopener">个人网站</a></li><li>他的课程讲义都非常不错；</li></ul></li></ul><h3 id="Tao"><a href="#Tao" class="headerlink" title="- Tao"></a>- Tao</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学家名录（17）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">Terence Tao (1975- ) Australian-American</p></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b><ul><li>《Solving mathematical problems》2006</li><li>《Nonlinear dispersive equations: Local and global analysis》2006</li><li>《Structure and randomness》2008</li><li>《Poincaré’s legacies, Part I》2009</li><li>《Poincaré’s legacies, Part II》2009</li><li>《An epsilon of room, I: real analysis》2010</li><li>《An epsilon of room, II》2010</li><li>《Additive combinatorics》2010</li><li>《An introduction to measure theory》2011</li><li>《Topics in random matrix theory》2012</li><li>《Higher order Fourier analysis》2012</li><li>《Compactness and contradiction》2013</li><li>《Analysis. I. Third edition》2014</li><li>《Analysis. II. Third edition》2014</li><li>《Hilbert’s fifth problem and related topics》2014</li><li>《Expansion in finite simple groups of Lie type》2015</li></ul></li><li><b>Discuss: </b><ul><li><a href="https://terrytao.wordpress.com/" target="_blank" rel="noopener">个人博客</a></li></ul></li></ul><h3 id="Silverman"><a href="#Silverman" class="headerlink" title="- Silverman"></a>- Silverman</h3><center><div style="width: 20%"><img src="/DIY/picture" alt="link"></div></center><ul><li><b>Research: </b>xxx</li><li><b>publications: </b>《xxx》</li><li><b>Discuss: </b><ul><li><a href="http://www.math.brown.edu/johsilve/" target="_blank" rel="noopener">个人网站</a></li></ul></li></ul><p>Kodaira（小平邦彦），Chern（陈省身），Hopf，Zariski，Yakov-Sinai ，Yua（丘成桐），A.Witten，Fefferman，Atle.Selberg，Margulis，Stein，Hirzebruch，J.LurieJ.Thompson，Sobolev，P.Scholze，J.Tate，M. Artin，Bott，Hormander，Andrei-OkounkovPontryagin，Hermite，Von.NeumannG.Perelman，Bourgain，Vladimir.VoevodskyJ.Nash，Villani，De Giorgi ，Kenji.Fukaya(深谷治贤)，Yakov-EliashbergNirenberg，Schoen，P.Erdos，Lennart-CarlesonSato（佐藤干夫），Quillen，AhlorsEfim Zelmanov,Richard .Hamilton，Sternberg，Welis，Lovasz，Shimura（志村五郎），Kashiwara（柏原正树），Siu（萧荫唐），L.Faddeev，Furstenberg，AnnesLittlewood，Hardy，Szemeredi（组合数学）李俊，田刚，朱席平，张寿武，周伟良，袁湘亚，张伟，袁心意，伟之挥，席南华</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 30%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数学家名录（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="数学家" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%AE%B6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学中未解决的大问题</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/03/17/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E4%B8%AD%E6%9C%AA%E8%A7%A3%E5%86%B3%E7%9A%84%E5%A4%A7%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/03/17/数学中未解决的大问题/</id>
    <published>2021-03-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:05:43.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 23%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学中未解决的大问题（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>数学作为现代科学的根基被或深或浅地广泛应用于各行各业，普通人都或多或少地懂得基本的数学方法。然而<b>现代数学</b>却是一个令多数人望而却步的所在，人们对于其基本问题以及基本方法的了解程度远远低于其他科学，听说过“朗兰兹(Langlands)”的人远远少于听过“冷冻电镜”或者“弦论”的人。这篇文章将介绍现代数学，特别是算术几何中的一系列猜想，它们共同构成了一幅极其宏伟壮阔的蓝图，那是一代代学者的梦想所在。<br><br>现代数学的多数部分层层叠叠地建立在越来越远离日常经验的抽象体系上，仅仅去透过迷雾管中窥豹的一瞥也会受阻于层层门槛，为避免过份浅薄本文不可避免地将使用一系列术语。尽管如此，为了简洁，几乎所有的陈述都具有一定的模糊性，有时甚至故意的错误，精确的表述需要引进更多现代理论以及微妙的修正。<br><br>故事要从欧拉开始，欧拉考虑了函数：</p><p>$$<br>\zeta(s)=\sum_{n=1}^{\infty} n^{-s}<br>$$</p><p>并证明了其在 s = 2 点的值：</p><p>$$<br>1+\frac{1}{2^{2}}+\frac{1}{3^{2}}+\ldots=\frac{\pi^{2}}{6}<br>$$</p><p>之后黎曼在其著名的论文中提出这一函数满足：<br>①其具有表达式：</p><p>$$<br>\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{s}}=\prod_{p \text { prime }} \frac{1}{1-p^{-s}}<br>$$</p><p>②其在 1-s 和 s 的值具有对称性，满足一定函数方程；<br>③其非平凡零点分布在直线 Re(s)=1/2 上。<br><br>① 和 ② 很容易用初等方法证明，③ 则是著名的黎曼假设——作为数学中最具挑战的问题之一。这一函数，现在通常称之为黎曼$\zeta$函数(Riemann zeta function)，其实是某一类函数的特殊情形，我们称之为<b>L函数</b>，我们猜测它们都具有类似 ①、② 和 ③ 的性质，同时它们在特殊点的值有类似欧拉的表达式。这一模糊的表述看似初等，实质上深刻无比，它包含了美国克莱研究所于21世纪初提出的七个千禧年百万问题中的三个——贝赫和斯维讷通-戴尔猜想(BSD)，霍奇猜想(Hodge conjecture)和黎曼猜想(Riemann Hypothesis)，以及许多其他同样著名的猜想。这一表述的背后，隐藏了一系列无比宏伟的数学结构，这些结构帮助我们澄清并理解问题的涵义，同时提供了强有力的解决工具，对很多人来说它们比问题本身更加迷人。<br><br><b>大体上来说，我们有两种不同起源的 L 函数，我们称之为 Motivic L 函数和自守 L 函数。</b><br><br>我们先解释 <b>Motivic L 函数，它们起源于数论和代数几何</b>。代数数论的一个核心问题是求解整数系数的一元多项式方程，对于每一个素数p我们可以考虑模p的情形并得到有限域上的一元多项式方程，我们原则上可以很容易地求解，模p的解如何联系于整数解是一个数论的重要问题。高斯和欧拉发现的著名二次互反律(Law of Quadratic Reciprocity)即为此问题在一元二次多项式的特殊情形的解。<br><br>20世纪初的一个重要发现——类域论(Class field theory)，对于更大一类的一元多项式方程解决了这一问题。这一类方程并不是由多项式的次数限定的，而是取决于方程的内蕴对称性，更加精确地说，它的伽罗瓦群(Galois group)。<b>伽罗瓦在19世纪初的革命性工作首次引进了群论，并利用它来精确地度量多项式的对称性，我们第一次能够绕开繁琐的计算，用更深层次的抽象性质去处理表面更加具体的问题，它标志着现代代数的开端。</b>一元多项式的复杂性在于伽罗瓦群的复杂性，而类域论处理了交换伽罗瓦群的情形，非交换的情形要复杂的多，它是现代朗兰兹纲领(Langlands program)的一个重要目标。<br><br>对于每一个一元多项式我们可以定义L函数，它们通常叫做<b>戴德金$\zeta$函数(Dedekind zeta function)</b>，黎曼$\zeta$函数则是一元一次多项式的特殊情况。它们可以初等地证明满足 ① 和 ②。一个自然的推广是考虑多元多项式的情况，这里我们进入了代数几何的领域。多项式的零点定义了一个几何对象，我们称之为<b>代数簇(Algebraic variety)</b>，对于它们的研究我们通常称为代数几何。<br><br>代数几何作为一门古老的学科在20世纪经历了蔚为壮观的发展，20世纪初期意大利学派对代数曲面的研究有了长足的进展，然而其不严格的基础促使<b>奥斯卡·扎里斯基(Oscar Zariski)和 安德烈·韦伊(André Weil)重构了整个代数几何的基础</b>，韦伊更是指出了代数几何和数论与拓扑之间的惊人联系，之后亚历山大·格罗滕迪克(Alexander Grothendieck)为了理解韦伊的猜想更进一步用更抽象本质的方法重新构建了代数几何的基础并引进了一系列强大的工具，特别是他的上同调理论(cohomology)，最终导致了皮埃尔·德利涅(Pierre Deligne)完整证明了韦伊猜想并因此得到了菲尔兹奖。<br><br>我们要重点提<b>格罗滕迪克的上同调理论，其根植于代数拓扑</b>，格罗滕迪克同时构造了一系列上同调理论，它们具有非常类似的性质，但却起源于非常不同的构造，格罗滕迪克试图寻找出它们的共同本质并由此提出了Motive理论。这一理论并不完整，因为它基于一系列猜想，格罗滕迪克称之为标准猜想。如果标准猜想被证明，我们就能得到一套非常漂亮的理论，它导出了所有上同调，同时我们能证明一系列表面无关的问题。著名的百万问题之一霍奇猜想的重要性就在于它能导出标准猜想。<br><br>每一个Motivic L 函数都是由Motive给出的，对于这些函数，① 很容易验证，但是 ② 我们还无法证明一般情况， 一个已知例子是有理数上椭圆曲线的情形， 安德鲁·怀尔斯(Andrew Wiles)关于费马大定理的证明的一个推论(谷山-志村猜想，完整情形于01年由怀尔斯的几位学生证明)。对于几乎所有 L 函数③ 都是未知的，唯一的例外是Motive在有限域的情形，③ 即是德利涅所证明的韦伊猜想。<br><br>对于Motivic L 函数的特殊值的问题，我们需要Motive的一个推广，我们称之为<b>mixed motive</b>, 这是一个更加庞大但更加遥远的梦想，我们完全不知道如何构造它。它的存在能够推导出一系列及其漂亮的等式，推广欧拉对于黎曼$\zeta$的公式，著名的贝林森猜想(Beilinson conjecture)， 百万问题之一的BSD等都属此类。虽然我们无法构造mixed motive，却能够构造它的一个弱化变形，我们称之为导出范畴， 弗拉基米尔·沃埃沃德斯基(Vladimir Voevodsky)给出了这样一个构造从而获得了2002年的菲尔兹奖。<br><br><b>Motive是比 L 函数更本质的存在，但是我们很难直接计算它，替代的办法是考虑Motive的不同表达。</b>每一个Motive都能给出一系列伽罗瓦群的表示以及复几何中的霍奇结构，它们完全决定了 L 函数，因而考虑它们是更根本的问题。我们已经看到类域论解决了交换伽罗瓦群的情形，一个简单但却根本的想法是群的表示比群本身更加基本，因而我们需要考虑的不是伽罗瓦群本身，而是它的表示，这样所有的交换伽罗瓦群就等价于一维的伽罗瓦表示，而非交换的就等价于高维的表示。为了能够理解它们，我们必须考虑它们的内在对称性，令人惊讶的是，这些对称性很大程度上来源于一类完全不同的数学对象—–自守形式。<br><br><b>自守形式的起源可以追溯到19世纪，Klein和昂利·庞加莱(Henri Poincaré)是这一方向的先驱者。</b>然而如果我们再往前看，仔细阅读黎曼关于$\zeta$函数的性质 ②的证明，就会发现他实质上使用了一种非常特殊的自守形式的对称性，我们现在称之为权1/2的模形式。实际上几乎所有的已知的关于性质 ② (整体域上的L函数)的证明都使用了自守形式，我们猜测motivic L 函数都能从某类自守形式构造，这一大胆的猜测起源于志村五郎和谷山丰对于椭圆曲线的特殊情况，之后由朗兰兹推广到一般情况，亦即现代数学中如雷贯耳的朗兰兹纲领。<br><br>志村五郎的方法很大程度上是来源于代数几何，他从具体计算中看到了一些精致的特殊结构，他的方法太过具体以至于很难直接推广到一般情况。朗兰兹的洞见在于看出了这些结构背后的表示论内核，他系统将代数群的无穷维表示引进到数论中，找到了一个非常一般的全局性纲领，近五十年来它吸引了无数最杰出的学者。<br><br><b>通常认为朗兰兹纲领由两部分组成，第一部分称为互反猜想，它描述了数论与表示论的对应关系，最一般的猜测是Motive是等价于相当一部分自守形式的，特别的它指出伽罗瓦表示应该等价于代数群的表示，因而motivic L 函数等价于自守 L 函数。第二部分称之为函子性猜想，它描述了不同群之间的表示的联系。这一纲领意义深远，它可以对最一般的 L 函数证明②，并且导出一系列困难的猜想，如阿廷猜想。</b></p><center><div style="width: 83%"><img src="/DIY/picture/【博文】数学中未解决的大问题（01）.png" alt="link"></div></center><p>经过几十年的努力，我们对这一纲领的理解有了很大进展，杰出的代表性学者包括菲尔兹奖得主弗拉基米尔·德林费而德(Vladimir Drinfeld)，洛朗·拉福格(Laurent Lafforgue)和吴宝珠，不过距离完整的纲领仍然非常遥远。必须要提的是，朗兰兹纲领的范围还在不断扩展，类比经典的纲领，我们发展出了几何朗兰兹，p-adic朗兰兹，甚至物理上爱德华·威滕(Edward Witten)都提出了类似的朗兰兹对偶，它们牵涉到了非常不同的领域，使用非常不同的方法，但是它们都展现出了极深层次的相似性，从不同的角度丰富了纲领本身。一个最新的值得一提的进展来自彼得·舒尔茨(Peter Scholze)正在进行的工作，他利用由他发展的p-adic几何类比函数域的情形去证明局部数域的情形。<br><br>我们非常粗糙地回顾了一些现代数学，特别是算术几何领域的重要问题，从现在来看，几乎所有以上提到的猜想都还非常遥远(也许BSD是个例外)，每一个也许都足以耗尽一个人毕生精力，然而正是其困难和深刻吸引了无数人。某种程度上，数学家和探险家是一类人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 23%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】数学中未解决的大问题（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>现代数学各子领域关系的简单介绍和学习建议</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/03/16/%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%90%84%E5%AD%90%E9%A2%86%E5%9F%9F%E5%85%B3%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%AE%80%E5%8D%95%E4%BB%8B%E7%BB%8D/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/03/16/现代数学各子领域关系的简单介绍/</id>
    <published>2021-03-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:04:58.086Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】现代数学各子领域关系的简单介绍（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><a href="https://www.zhihu.com/people/yuhang-liu-34/posts?page=2" target="_blank" rel="noopener">原链接</a></p><p>这篇文章是写给对本科以上层次的数学感兴趣但还未入门的初学者的，数学圈的人随便看看就行了，没什么“硬”的东西，闲聊而已。<br><br>很多人都听说过“现代数学分成代数、分析、几何”三大块这种说法。其实这种说法并不准确。数学并不是像生物学分类那样，按照界门纲目科属种那样能够严格地分出不同层次的分界线。现代数学不同领域的差异当然存在，但是这些领域的边界线则犬牙交错，交叉的地方并不清晰。而且某个领域使用其他领域的方法和定理也是很常见的事情。<br><br>那么，我们首先简单介绍一下三大方法论大致是个什么“取向”，给对数学有兴趣的初学者一点感觉。<br><br>代数：以线性代数、抽象代数为基础，研究各种代数结构，比如最常见的群环模域线性空间，李代数，以及不那么常见的高阶同伦代数（homotopy algebra）等等。代数的一个基本特征是对称性。一般来说，某个数学对象（比如说拓扑空间）如果具备某种代数结构（比如拓扑空间上面有同调群），那我们就可以利用这种代数结构的已知结果，来反过来研究、“探测”那个数学对象。这是代数影响其他数学分支的一个基本模式。<br><br>分析：以广义的微积分（比如实分析复分析调和分析等等）、微分方程理论、泛函分析等为研究工具，对函数、方程等“可以求导”的东西进行精细的分析（比如不等式估计等等），的一种方法论。分析大致可以分为软分析和硬分析。个人的观点是，软分析有点像定性的分析，比如泛函分析里各种结论，比如一个函数空间紧嵌入到另一个函数里，不需要知道到底怎么嵌入的，就可以依据紧性推导出一些结论。而硬分析则有点像定量的分析：每个常数，跟哪些量有关，具体是怎么个相关法（多项式依赖？指数依赖）？这些常数具体是多少，能不能做到最优，最优常数是多少？用一列东西去逼近一个东西，误差项大概有多大？误差项是什么阶数（多项式（几次多项式？）？多项式乘以对数？）？能不能把bound放大或者缩小，直至最优？ etc.<br><br>几何（与拓扑）：主要关注几何对象与拓扑对象。几何与拓扑的区别在于，拓扑比几何更“软”，更flexible，几何是在拓扑空间上加额外的结构（度量结构、复结构、辛结构，或者这种结构的“组合结构”，比如Kahler结构，等等）。拓扑关注的一个重要对象是拓扑不变量，比如同调上同调、同伦群、K理论等等。几何可极粗略地分为微分几何与代数几何——微分几何主要关心曲率等，代数几何主要关注代数簇、scheme等等的各种“代数性质”（“代数”这个形容词可以粗略理解为只跟多项式有关）以及我不懂的各种东西（这个话题抱歉我没法聊，懂的太少。。）。<br><br>当然除此以外还有其他一些方法论，比如概率论（其实可以放在广义的分析框架里面，但是研究的方法、看待问题的角度还是有独特的地方）、组合、数理逻辑等等。<br><br>我一开始说三大方法论不是完全分割的，相互之间互有联系，下面举一些例子来说明。<br><br>分析里面的代数：有些人可能觉得分析就是搞搞不等式估计、求求导积个分什么的，用不到多少代数。其实也不一定。PDE很多时候都有对称性，这些对称性很多时候能简化问题。（李当初发明李代数的目的可是拿来解微分方程的，他想用李代数来刻画方程内在的infinitesimal symmetry）。调和分析自然地和表示论有联系。另外再说一件事。我在本系听deformation theory seminar的时候，有个人讲到PDE里面蕴含了一些homotopy algebra的结构，然后他做了一些对这种代数结构的研究。目前有价值的PDE基本都来自于“大自然”，比如来自物理或者来自几何。这些被大自然挑选出来的方程，里面可能本身就蕴含了一些内在的结构，使得他们相对于人类随便乱写的一个方程更容易处理。<br><br>几何里面的代数：代数几何当然和代数有深刻的联系。这方面就举一个例子，Kodaira embedding theorem. Kodaira embedding是从Kodaira vanishing＋指标定理（HRR） 推出来的，Kodaira vanishing是说positive line bundle做某种twist以后的高阶上同调全部为0，算是一个（同调）代数结论。Kodaira embedding是说对紧Kahler流形，positive line bundle和ample line bundle是一回事，而ample line bundle能把这个流形嵌入到某个CP^N里面，算是一个几何结论。这就是一个“同调代数应用于几何学”的例子。<br><br>微分几何里面也有代数。微分几何里面holonomy group之类的东西和李群、表示论都有着千丝万缕的联系，spin structure，Clifford algebra这些东西都算是代数的方法论应用于几何学（以及拓扑学）。<br><br>代数里面的几何：纯代数里面很多东西都可以翻译成代数几何的语言。比如Galois theory可以翻译成代数几何里面的etale cover（具体是什么不要问我，我就随便一说）。<br><br>代数里面的分析：比如p-adic analysis，差不多是模仿复分析的方法，在p-adic field上做分析。另外我们有著名的GAGA原理，复代数几何和复微分几何某种意义上可以看成用不同的方法论研究同一个对象，很多时候能得到相同的结果。<br><br>OK，说了这么多，该去睡了。。最后再说一句：数学专业的低年级本科生们，如果以后打算做数学研究的话，学专业课的时候不要抱着“我以后做代数所以不需要认真学分析”或者“我以后学分析所以没必要好好学抽代”之类的想法。在力所能及的范围内，尽量多学点东西。本科那些知识，都是各个分支的common knowledge，你现在可能觉得某些知识和你感兴趣的东西毫不相干，但也许以后你学得更深入的时候，它们就突然出现了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】现代数学各子领域关系的简单介绍（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一封范畴论的邀请函</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/02/23/%E4%B8%80%E5%B0%81%E8%8C%83%E7%95%B4%E8%AE%BA%E7%9A%84%E9%82%80%E8%AF%B7%E5%87%BD/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/02/23/一封范畴论的邀请函/</id>
    <published>2021-02-22T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:03:26.591Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 60%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><a href="https://chalkdustmagazine.com/features/an-invitation-to-category-theory/" target="_blank" rel="noopener">原文：An invitation to category theory</a></p><blockquote><p>以前为了描写对称性，群论走进了物理。现在为了描写量子材料中的量子纠缠，范畴论也正在走进物理。可到底什么是范畴论？<br>范畴论是一个关于关系的理论，描述并研究关系的所有可能性质。如果绘制一幅数学地图，地面上会有代数、拓扑、分析等不同领域，而范畴论则像是悬挂在天空中的月亮，它提供整个地图的缩略图，让我们看到在地面看不到的各个领域之间的关系，证明看似不相关的数学领域并非完全不同。当你在某个数学领域的边界处艰难跋涉时，范畴思维可以指引你，它增强你的直觉，让你的洞察力更敏锐。而这一关于关系的全面抽象理论，也正好是描写多体量子纠缠的自然语言。</p></blockquote><p>从最早开始学习数学，我们就知道代数与几何有很强的关联，代数方程可以表示成图形和几何对象，几何特征可以用代数表达式刻画。就好像有一座桥梁连接广阔的数学世界中的这两个领域，桥的两边互为镜像。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（01）.png" alt="link"></div></center><p>代数与几何之间对应关系的3个例子：代数表达式-三角形面积，二次方程-半径为2的圆，线性方程-斜率为1的直线。<br><br>因此，尽管代数和几何是很不相同的数学领域，但这种联系表明，它们之间存在着内在关联。不仅如此，还有集合论、群论、线性代数、拓扑学、图论、微分几何等等，这些看上去似乎没什么关系的数学分支实际上都存在深层次的关联，代数与几何的关联只不过是其中的冰山一角。令人惊奇的是，这些关联或桥梁不仅仅是浮于表面的印象。它们是数学，而且这种数学有个名字：范畴论。</p><h4 id="范畴论是什么？"><a href="#范畴论是什么？" class="headerlink" title="范畴论是什么？"></a>范畴论是什么？</h4><p>马丁·库佩（Martin Kuppe）曾绘制过一幅精美的数学地图，其中范畴论高高悬挂在天空，提供了整个地图的缩略图。它让我们能够看到在地面看不到的各个领域之间的关系，证明看似不相关的数学领域并不是完全不同。当你想解决某个领域（比如说拓扑）中的问题，但没有合适的工具可以使用时，这就变得非常有用。通过将问题转移到不同领域（比如群论），就能让你换个角度看问题，说不定还能发现新的工具，让问题变得更容易解决。事实上，范畴论就是这样产生的。它诞生于20世纪40年代，背景是人们试图用更简单的代数方法来解决一个困难的拓扑问题。</p><center><div style="width: 65%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（02）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">马丁·库佩的数学地图</p></center><p>回到数学地图，你可以注意到各领域都包含一些对象：集合论有集合，群论有群，拓扑学有拓扑空间…… 这些对象彼此关联：集合通过映射关联，群通过同态关联，拓扑空间通过连续映射关联……<br><br>这条共同的线索贯穿了整个地图，将各领域统一到一起。范畴论将这种统一形式化了。更具体地说，范畴是一组对象及其关系的集合，这些对象之间的关系（称为态射，morphisms）在组合（composition ）和结合性（associativity）方面表现良好。这样就为数学提供了一个模板，将不同内容输入模板，就能重建一个数学领域：集合范畴由集合和它们之间的关系（映射）组成；群范畴由群和它们之间的关系（群同态）组成；拓扑空间范畴由拓扑空间和它们之间的关系（连续映射）组成；等等。</p><center><div style="width: 75%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（03）.png" alt="link"></div></center><p>集合与集合之间的关系（映射）；群与群之间的关系（群同态）；拓扑空间与拓扑空间之间的关系（连续映射）。<br><br>巴里·马祖尔（Barry Mazur）写了一篇精彩的非专业性文章介绍范畴论，《什么时候一样东西等于另一样东西？》，范畴和模板的类比就是在这篇文章中提出来的。他在文中写道：“范畴的概念是万能的……几乎没有哪种数学对象不适合这个方便并且经常能带来启发的模板。” 事实上，正如范畴论专家尤金妮娅·程（Eugenia Cheng）在她的论文《高维范畴论》中所指出的，“范畴论是数学的数学。”</p><h4 id="关系就是一切"><a href="#关系就是一切" class="headerlink" title="关系就是一切"></a>关系就是一切</h4><p>范畴论的一个主要特点是它剥离了很多细节：它并不具体关心集合中的某个元素，或者某个群是否可解，或者某个拓扑空间是否有可列基。所以你可能会想，“呃，范畴论似乎太抽象了。这样做有什么好处吗? ” 当然，答案是肯定的！剥离细节的一个好处是，我们的注意力从单个对象上转移开，转向它们之间存在的关系——态射。任何一个范畴论专家都会告诉你：关系就是一切。</p><center><div style="width: 55%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（04）.png" alt="link"></div></center><p>事实上，范畴论的一个主要信条就是，一个数学对象完全由它与所有其他对象的关系决定。换句话说，当且仅当两个对象以同样方式与范畴中的每个对象相关时，两个对象本质上是不可区分的。这其中的主旨 [这是著名的米田引理（Yoneda lemma）的一个推论] 与我们的日常经验并没有太大区别。你可以通过观察人们的关系来了解他们，比如他们在 Facebook 上的朋友，他们在 Twitter 上关注的人，他们周五晚上和谁出去玩。如果你遇到两个人，他们有完全相同的朋友，他们在社交媒体上的互动也完全相同，他们在周五晚上和相同的人在一起，那么你可能会开玩笑地说，“你甚至分不清他们。”撇开所有玩笑不谈，范畴论告诉我们，这其实是真正的数学！<br><br>那你可能会想，“嗯，如果数学关系如此重要，那么范畴之间的关系呢？它们存在吗? ”问得好。答案是：当然！事实上，这些特殊的关系有个名字——函子（functor）。但是为什么要就此止步呢？这些关系之间的关系呢？它们也有名字：自然变换（natural transformation）。</p><center><div style="width: 55%"><img src="/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（05）.png" alt="link"></div></center><p>范畴之间的关系被称为函子，函子之间的关系被称为自然变换。<br><br>事实上，我们可以继续：“关系之间的关系之间的关系……?”这样做将使我们进入更高维的范畴论，这正是尤金妮娅·程的主要研究领域。<br><br>尽管听起来很抽象，但这些构造——范畴、函子和自然变换——组成了一个理论宝库，不仅仅涉及数学，还涵盖许多学科！范畴论自诞生以来，已经在计算机科学、量子物理学、系统生物学、化学、动力系统和自然语言处理等领域找到了自然应用。（“应用范畴论”网站上有一个应用列表，<a href="http://appliedcategorytheory.org/workshops" target="_blank" rel="noopener">http://appliedcategorytheory.org/workshops</a> ） 因此，虽然范畴论听起来有点抽象，它其实具有很多实际应用。这并不奇怪。范畴论是关于关系的，而关系在我们所处的世界中无处不在！</p><h4 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h4><p>范畴有点像凤尾鱼：有些人天生喜欢，而对其他人则是一种后天习得的口味。所以是的，范畴论确实不能在求极限时为你的 ε 找到一个  ，或者确定你的520阶的群是否为单群，或者为你的偏微分方程构造一个解。为了做到这些，我们必须脚踏实地。但是，当你在最喜欢的数学领域的角落和缝隙中艰难跋涉时，范畴思维可以指引你——它可以增强你的直觉，让你的洞察力更敏锐。如今，我们尤其难以摆脱范畴论在现代数学中的普遍存在。所以无论你学数学的目标是什么，学习一点关于范畴的知识都是值得的！</p><h4 id="作者介绍"><a href="#作者介绍" class="headerlink" title="作者介绍"></a>作者介绍</h4><p><a href="https://www.math3ma.com/" target="_blank" rel="noopener">个人网站：Math3ma</a><br>Tai-Danae Bradley是纽约城市大学数学博士生。感兴趣的领域包括范畴论、拓扑学、机器学习和量子物理，空闲时间爱好涂鸦和写博客。<br><a href="https://chalkdustmagazine.com/" target="_blank" rel="noopener">一个与数学相关的网站：chalkdust</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 60%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】一封范畴论的邀请函（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>席南华院士科普讲座《数学的意义》实录</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/02/11/%E5%B8%AD%E5%8D%97%E5%8D%8E%E9%99%A2%E5%A3%AB%E7%A7%91%E6%99%AE%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E3%80%8A%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89%E3%80%8B%E5%AE%9E%E5%BD%95/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/02/11/席南华院士科普讲座《数学的意义》实录/</id>
    <published>2021-02-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:02:45.277Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV17X4y1V7P1/" target="_blank" rel="noopener">演讲视频</a></p><h3 id="1-演讲环节"><a href="#1-演讲环节" class="headerlink" title="1. 演讲环节"></a>1. 演讲环节</h3><p>谢谢主持人的介绍，谢谢大家在周末星期六的下午听这个报告。<br><br>我今天要说的是“数学的意义”。<br><br>数学，要说爱你不容易，不管你是天才还是庸人，都是它虐待的对象，差别在于有人在这虐待的过程中得到快乐，但大部分人得到的是痛苦。痛苦的一个根源是其实我们并不认识它，撇开我们在与数学打交道的过程中的不愉快或愉快，今天让我们从另一个角度、一个轻松的带着喝下午茶的心情，带着一个旁观者的心态，来看一看数学的意义。</p><h4 id="1-1-数与形导出的数学发展史"><a href="#1-1-数与形导出的数学发展史" class="headerlink" title="1.1 数与形导出的数学发展史"></a>1.1 数与形导出的数学发展史</h4><p>提起数学，我们会想到什么？从小学到大学都有数学课，它在最重要的课程行列。我们也知道，在日常生活和科学技术中，它很有用。除此之外可能就想的不多了。<b>换句话说，对数学的本质，它为什么有用，甚至更进一步为什么有数学，数学除了实用以外还有什么别的含义，就不大想了，这似乎是和我国文化的实用主义是有关系的。</b>在这样的背景下，可以说我们对数学的认识是很不足的，我们看见的实用只是数学的一个面，是冰山一角。<br><br><b>数学理论的源头在古希腊</b>，我们有谁不知道欧几里得几何原本呢？它的数学发展的水平之高，即便在今天看来，都是让人感到非常吃惊的。它为什么会是这个样子，它的产生当然与希腊当时的文化和哲学是分不开的。跨越时空，让我们来到2000多年前的希腊，看他们是怎样认识数学的。他们说，“数学是现实的核心，万物皆数，数统治着宇宙”等观点，都是出自毕达哥拉斯学派，柏拉图学派是深受毕达哥拉斯学派的影响。<br><br>我们都知道数学研究量与形，但这么说还难以感受数学的重要性，也很难联想到数学是现实的核心。大家想一下，有什么东西没有量与形的属性呢？换句话说，量与形是物质与事物的基本属性，不管是什么东西，它的这两个属性是摆脱不掉的。数学研究就是这些基本的属性，这决定了数学的价值，也使我们明白，数学它是基础而重要的。说它是现实的核心也就不奇怪了。<br><br>如果我们想要对数学有很好的认识的话，就有必要回顾一下，历史上它是怎么产生的。为什么能够产生数学、人们是怎样一步步建立数学体系的？就是说，在遥远的过去数学是什么样子？<br><br>其实整个历史过程是非常的漫长，数学有很长的历史，不像有些学科非常的短，可能就是20世纪开始的，但数学不一样，它作为一个独立的、有理论的学科出现，还是2000多年前。应该说公元前600年到公元前300年期间，欧几里得《几何原本》它就是一个光辉的典范，它把古代时候的数学都系统的整理出来，用公里化的方法处理，整个思维体系影响了后面两千多年。他的几何《原本》也在2000多年间是标准的教科书。几乎同时，亚里士多德的学生欧德摩斯就写有数学史的著作，所以数学史人们很早就关注它了。<br><br>不过，比起人类和人类文明的历史，数学的历史要短暂的多。在一万多年前人类就开始定居于一处，靠农牧业生活，在中国的考古中，包括周口店的头骨，我们都能看出来。不过文字的出现却要晚的多，大约在公元前3200年的时候。文字的出现对整个文明来讲是极其重大的事情，在我国古代认为这一是件泣鬼神的事情，在没有文字的时候，你想要在数学上有重要的发展，那是不可想象的，所以文字出现以前，数学的发展其实是非常缓慢的。<br><br>我们都有一个深刻的印象，就是数学的抽象特点。即便是一个非常简单的概念，数，就是一个抽象的概念，你在大自然中间看不到一个抽象的数，比如1。抽象的数的发展其实也是非常缓慢的，类似的概念包括线段、直线、三角形、圆等等也是一样。数的概念据人们研究也并不是仅仅只有人独有，据说有些动物也有数的概念。人们提炼数的概念其实经过了一个很漫长的时间，开始的时候人们对数的观念是与具体的物品联系在一起的，比如说一棵树、一块石头、两个人、两条鱼等等，对形也是一样的。<br><br>逐渐的，人们发现了一棵树、一块石头等具体物体的共同的数字属性，数的抽象概念就这样形成了。数，是自然界若干物体的共同数字属性，这是一个抽象的概念，你在自然界当中不能直接找到。我们今天可能没有意识到，其实这在人类认识自然的过程中间是一个巨大的飞跃。实际生活的需要产生了数字间的计算，比如说要分配食物、交换物品、到指定日期前的天数等等，这都需要对数进行一个计算。我们日常生活中间对数学的认识，说数学有用，很多时候都停留在这个阶段，比如说会算帐、会分配什么东西等等，它其实是对数学的一个误解。<br><br>还有一件很重要的事情，就是要给数一个名称，并且能够记下来告诉别人，这件事情也并不是一件很简单的事情，所以在文字刚产生之初就引进了数学符号，这在算术的发展上是非常重要的。一般的算术符号和公式、未知数的符号等是很晚才完成的，包括我们现在熟悉的常用的加减乘除的符号、代数符号都是很晚很晚（才完成的）。像现在的代数符号是到了16、17世纪意大利数学家韦达引进的，他对代数学的发展起了一个巨大的作用。<br><br>算术最早是在巴比伦和埃及那里发展起来的，它由于实际生活的需要，包括税收、丈量土地、贸易、建筑和天文等等。虽然数学发展到今天已经非常抽象，但它的来源还是实际的生活与生产。不过需要说清楚的是，这里所产生的只是一些计算的规则和问题的解答，算术的这种形式并不是数学理论，原因在于它没有关于数的普遍的定义。前些年，也许现在还有，有一个电视台的《最强大脑》里面可以看到有些人算的很快。一个运算能力非常强的人，大家会有一些误解，以为这些人都有很强的数学能力，其实这是一个误会，他有数字的运算能力却不一定有数学的能力。从实际后来发展的情况来看，他们其实并没有数学的能力，原因在于他对于数的普遍规律没有什么深刻的认识，所以不具备数学的天赋。<br><br>向理论算术的过渡也是逐渐进行的，在古代像中国、巴比伦、埃及就已经知道百万以上的数了。我们看《史记》上的记载，在战国时代，它的战争规模就已经非常庞大了，打起仗来动用士兵经常几十万、上百万等等，虽然我们今天都习以为常。我们现在的孩子数数1、2、3……都会数下去，但是在他的意识里边，是不是会想着这个数能够一直数下去？可能知道，也可能不知道。数是不是会到某个地方截止了？这个也是不清楚的。在古代最伟大的科学家阿基米德专门有一本书叫《数砂法》，里面明确指出了命名大量砂粒的数目的方法，这在当时是一件需要详细解释的事情。其实今天遇到天文数字，我们也很难具体的数一数，我们可能到百万、到亿、到万亿等等，再往大了，一般人也用不到那些数字，也不知道怎么称呼，最后笼统的就会用一个数字——天文数字来表述它。对于很大的数字要给它命名，在古代不容易，在今天其实也没那么容易。<br><br>在公元前三世纪的时候，希腊人明确意识到两个重要的思想：数列可以无限地延续下去；不但可以运用具体的数，还可以讨论一般的数，从而证明关于数的普遍定理。比方说《几何原本》里面就证明了素数有无穷多个，这是关于数的普遍的定理。这个时候，数学理论就产生了。<br><br>算术概念其实反映了物体集合量的关系，这些概念是在分析和概括大量实际经验的基础上加以抽象化而产生的，并且是逐渐产生的。刚开始是与具体对象相连的数，然后是抽象的数，再就是一般的数。但有意思的一件事情是，每一个阶段都依赖先前的概念和积累的经验，这是数学概念形成的基本规律之一，其实其他的科学也是一样的，要形成一个概念，都要依赖于前面的积累。<br><br>算术让人信服的一个根源，在于它的结论和概念是运用逻辑方法得到的，逻辑方法和概念都是以数千年的实践为基础，以世界的客观规律为基础。我们对数学的逻辑都是非常信服的，逻辑也不是凭空产生的，它也经过了一个漫长的过程，以数千年的实践为基础，以世界的客观规律为基础。这种想法以为我们的逻辑能够独立这个世界客观，它是不合适的，这当然也就意味着逻辑也有它的局限，逻辑是非常诡异的，它的诡异性远远超出我们的想象。<br><br>算术尽管它的概念是抽象的，但有广泛的应用，原因在于它的概念和结论概括了大量实践经验，在抽象的形式里面表现出现实世界那些经常和到处碰到的关系。计算的对象可以是不同的，是动物、农产品、星球等等，它舍弃了所有局部和具体的东西，抽取了某些普遍的性质，这就是数字的共同属性。性质的普遍性其实决定了应用的广泛性，抽象的价值就在这个地方。<br><br>算术的抽象性保证了广泛应用的可能性，这种抽象并不是空洞的，而是来源于长期实践的经验。对于全部的数学，对于任何抽象概念和理论，它其实都是一样的。理论应用广泛的可能性取决于其中所概括的原始材料的广泛性。要说清楚一点，抽象与空洞不是一回事，我们经常会看到，某个人说的话真空洞，他说的话好像没什么内容等等，不管报纸上还是很多领导的讲话也好，都有这个印象，原因在于它里面并不概括什么实际的内容，而仅仅是形式上给你一些正确的东西，这种形式上正确的东西其实并没有什么价值。而数学上的抽象并不是一个形式的东西，它来源于长期的实践经验。对于任何数学，对于任何其他的科学包括哲学等等都是一样的，需要概括一些非常广泛的东西，并且有实际的丰富的内容。还是这么说，理论应用广泛的可能性取决于概括的原始材料的广泛性，如果概念本身概括的东西很少的话，希望它能够有广泛的应用，那是不现实的。<br><br>毫无疑问，抽象也会有它的局限性，因为在抽象的过程中间会丢弃掉很多东西，只反映对象部分的属性。常常也是这样，仅有数据是不够的，我们现在生活在一个信息时代，大数据的时代，大家对数据的强调到了非同寻常的地步，认为数据要主宰这个世界的一切一样。但是从过去的经验来看，它可能还做不到这一点。数据只是事物的一部分属性而已，换句话说不能无限制的运用抽象的概念，就像把一只羊和一头狼加在一起，一升水和一升酒混在一起，它都不是算术一加一的应用，虽然可能有些商人会在酒里兑水，我们也有个非常有名的动画片《喜洋洋与灰太郎》等等。真理是具体的，虽然数学是抽象的。把抽象应用到具体是一种艺术和一种技术。<br><br>有意思的一件事情就是我们的思维常常是会超出实践提出的任务这些要求以外很远，这非常有意思，比如十亿或者百亿这样的大数字概念，它当然是在计算中间产生的，很早很早就有了。但这些概念出现的时候其实没什么用处，直到后来才有用。科学里有很多这样的东西，刚开始出现的时候没有什么用处，我们后面还会举一些例子，这就是说我们实用的一些哲学观点，可能要避免。这种例子在科学上很多，举个简单的例子，大家在高中的数学里面有复数，我们知道求方程的时候都要求根是一个实根等等，但是对于X^2+1=0这样一个方程，我们就没有根了，没有根怎么办？那就不存在了。得出这个结论，但是我们又不满足，最后又引进了一个根，虚数。从这个概念本身就知道，它是一个虚构的，它是想象出来的，不存在。但是到了后来，这个数非常的重要，由于虚数的引进之后我们就有了复数的概念，复数上的数学是非常庞大和深刻的。陈省身先生对复数就非常着迷，他说复数太迷人，你怎么都参不透它，里面有很多的东西是那么神秘，那么深刻。他晚年致力于的一项工作就是证明一个六维的球面上有复结构，但一直都没有做下来。当然这个问题到现在谁也没有做下来，所以他没有做出来也一点不奇怪。<br><br>类似的，线段、直线、圆和三角形等等抽象概念，也是逐步发展起来的，它是一些物体的共同的空间属性，是形方面的属性。和算术一样，它产生于实践，然后逐步形成数学的理论，现在已经是及其庞大的理论了。形的概念，也从我们熟悉的点、线、面等等变得非常陌生，比方说在三维空间里面，把所有过圆点的实线拉出来，它也是一个非常好的结构，是一个射影空间。<br><br>几何的抽象当然也是很明显的，因为这里头点没有大小、线没有宽度厚度，面也没有厚度，它只是现实世界物体的一个空间属性的抽象，在现实中间你看不到这样的点、线和面。对这些抽象的空间形式是没有办法做实验的，所以只能用逻辑推理的方法从一些结论导出另一些结论，重要的是我们需要认识到这些结论其实是现实世界的抽象的一个反映。<br><br>几何和算术一样，它原始概念的明显性、推理的方法、结论的令人信服都如同算术那样，以实践和世界客观规律为基础。既然以实践为基础，也就意味着它会有局限，就会有人想，我们直观提炼出这些概念，是不是很好的反映了现实？很久很久以前人们是很有信心的，但随着科学的发展，或者说随着人们对几何公里深入分析的时候，这个信念就动摇了。大家知道对欧几里得几何第五公式的讨论和思考，最后导致了非欧几何，那非欧几何中的黎曼几何对相对论是非常重要的，更好的描述了我们的宇宙。所以我们来源于实践中的很多东西，到后来又经过不断的修正，通过实践和理性的思考。<br><br>在数学里面，量与形是事物的基本属性，那毫无疑问，分开讨论量的属性和形的属性都是不够的，他们两者必然会有联系、互相有制约。数学分支之间的联系互相渗透，是有特别重大的意义的，它有力的推动了数学的前进，并揭示了这些分支所反映的现实世界关系的丰富多彩。我们现在非常强调交叉，原因就在于不同的学科其实都是现实中间不同角度的反映而已，只有把它结合起来，才能对这个现实有更全面的认知。这有点类似于盲人摸象，每个学科可能只摸到一个局部、一个侧面而已，把所有的合起来，我们就会对这个“象”有个更完整的认识了。<br><br>回到算术与几何，它同样有密切的联系，不仅互相作用，而且是产生进一步的一般概念、方法和理论的来源。这一点非常的重要，就像我们现在的交叉，它不断产生新的概念、方法、理论等等。数学和化学结合到一起就会有计算化学；数学和物理的结合一直是非常紧密的，（它们的结合）有数学物理；还有计算生物学等，像现在很多数学家转去做生物，我知道有些美国的数学家转去做生物之后，结果成为美国科学生物方向的院士，这样的例子还有很多。<br><br>算术和几何是数学成长的两个根源，其密切的联系在刚开始就有了。比方说简单的一个长度测量就已经是算术和几何的结合了。当你测量物体的时候，会把单位长度的东西放在物体上面，然后数一数共放了多少次，其中第一步“放”的时候就是一个几何的性质——全等，第二步“数”当然是算术的做法。<br><br>在测量时候常常会发现，选用的单位不能在被测的物体上放置整数次，这时候就必须把单位加以分割，以便利用单位的一部分来更准确的表示量，这就已经超出整数的范围了，要用分数来表示这个量，分数就这样产生了。这是几何与算术相互作用的结果，它引起了数的概念从整数到分数的推广，这也是数的概念非常重要的一步，分数就这样产生了。直接在自然界中间还形成不了分数的概念，但是通过几何与算术的联系，它就产生了。<br><br>不过无理数的发现，还不能通过测量实现，因为在实际测量中间，如果分割和度量达到过于细小的程度时候，这些细小的量就会被直接忽略掉，也做不到无限精确的测量，而且无限精确也没有意义。<br><br>勾股定理告诉我们，单位边长的正方形对角线的长度就是2的平方根，这样数的概念就进一步发展了。而且逐渐的人们把数理解为某个量与被取做单位量的比值，可以不再把数与具体物体量的属性联系起来，这意味着对数的认识又比前面进了一大步，它是两个量的比，比如3/5，就是3和5的比值，和测量、和数（shǔ）数（shù）都没有任何的关系。<br><br>这里要特别强调一下无理数的发现。我们可能都知道，在古希腊的时候，人们利用勾股定理，他们叫做毕达哥拉斯定理，发现了单位边长的正方形不能够被有理数度量的时候，希腊人是感到震惊的。他们认为这些事情好像破坏了世界的美一样，不能理解这件事情。但它既然这样自然的产生，当然在数学里面有重大的意义。从哲学上来讲，它的发现也是数学理论在揭示自然规律和现象的威力深刻性上一个典型的例子。可能我们平常没有意识到这一点，就是无理数没有数学理论是发现不了的，其他的手段包括测量、抽象、实验等等，都发现不了，只有数学理论能够告诉你世界存在无理数，而且会有很多很多。后面我们还会谈到一些其他东西，比如说无穷也同样只有数学能做到，别的科学做不到。<br><br>数的概念进一步的发展就是实数，然后就是复数，到了后来就是代数结构，这个地步已经到了比较高深的数学了。换句话在我们日常生活中间不一定能够直接感受到，可能也不需要感受到，专家会给我们忙这些事情，（把它们）运用到物理、通信、航天等地方。<br><br>关于数与形的联系，华罗庚先生有一个非常深刻的见解，他说，“数缺形时少直观，形缺数时难入微”。确实是这样，你把这两个统一起来考虑的时候，对这两者的认识都会变得更深刻。如果你孤立的来考虑，不会走的那么远。</p><h4 id="1-2-数学的独特贡献：认识无限"><a href="#1-2-数学的独特贡献：认识无限" class="headerlink" title="1.2 数学的独特贡献：认识无限"></a>1.2 数学的独特贡献：认识无限</h4><p>简单地谈一下历史之后，我们应该说数学了。数学应该是从数（shǔ）数（shù）开始的，我们有谁不会数数呢？在幼儿园里的孩子都会1、2、3……这么数下去。一般孩子数到100，可能他的爸爸妈妈就让他过去了。不过有些望子成龙的家长可能会让他一直数到N，数到一个抽象的N。一般可能想不到用正整数把所有整数都数一数，其实这是可能的，一个数法就是从零开始，然后一个负数一个正数、一个负数一个正数，结果就把整数这么一个个排下去了。这件事情有点意思，也说明数数好像没有那么简单。<br><br>接下来我们就可能会想着用正整数去数有理数，刚开始看这似乎是不可能的一件事情，但出人意料这也是可能的。有理数是两个整数的比，当然前面还有一个正负号，我们可以要求这个分子分母没有大于1的公因子，把分子分母都加起来，先按这个值大小分成若干部分，这时可以用整数去数。然后对于固定的和，这里的有理数肯定是有限的，那这部分又能数。这样操作下去之后，结果发现有理数也能数，从零开始，然后接下来就是分子分母都是1的数，只有1和负1；那分子分母加起来是3的时候，那就是1/2，2，-1/2，-2；加起来是4的时候就是1/3，3，-1/3，-3等等。这个样子就把有理数全部都数下去了，这应该说数数还是非常有意思的一件事情。<br><br>那接下来你可能想继续用整数来数实数，但很遗憾，实数确实没办法用整数来数。这显示出实数和有理数、整数之间，从无穷的观点来看，它是有巨大差别的。而且有理数虽然看起来乱糟糟，我们还是能够把它数清楚，但实数我们做不到这一点。证明并不难，我们这里不用去管它了。<br><br>这里马上就会产生一个问题，在自然数全体和实数全体之间有没有一个数的集合,它一方面没有办法数，或者说我们不能像整数那样数下去;另一方面它和实数全体也不一样多,也就是说你不能和实数集建立一一对应，一一对应通俗的语言说来就是旗鼓相当，数学的语言就是等式，就是势力相等的意思。这个问题看起来很自然，问的就是像在1和2之间有没有整数一样。不过大家可能意识不到的事情是，这个问题在数学里面是特别重要的一个问题，一个很基础的问题。康托是集合论的创始人，他提出这样一个假设——连续统假设，说这样的集合没有。大家可能知道，在1900年国际数学大会上，伟大的数学家希尔伯特提了23个问题，这23个问题中的第一个问题就是连续统假设，可见这个问题在数学中的重要性。数学家们花了很大的力气来研究它，哥德尔，伟大的奥地利数学逻辑学家，他在1940年就证明了连续统假设和我们现在这个逻辑体系是没有矛盾的，没有矛盾还不能说它对。又过了23年到1963年，一位美国数学家科恩，他发明了一种非常有利的办法，叫做力波法，证明这个结论否定的一面和我们现在的逻辑体系也是没有矛盾的。这个事情就变得诡异起来了，换句话说这么简单自然的一个问题，在逻辑上来讲，我们证明不了它是对或者错，就像在我们日常生活中一句话一样，“说你行你就行，说你不行你就不行”，这让我们对逻辑产生了很奇怪的感觉，原来它也有它不能的时候。科恩因为这项工作，在1966年获得了菲尔兹奖，在取得了这项伟大的成就之后，他心气高昂，觉得数学里面没什么问题值得他研究，除了有一个问题叫黎曼猜想，数学里面最著名的一个问题。科恩后来的余生就致力于研究黎曼猜想，他这个心劲有点类似于我们古代唐诗所描述的境界“曾经沧海难为水”。很可惜，科恩已经去世了，黎曼猜想还依然活着，谁也没办法证明它。<br><br>在这个地方我们可以看出来，逻辑实际上比我们想的诡异的多，很多时候我们对它的认识可能还不那么透彻。关于逻辑我愿意在这里再多说一点点，一般人对于数学的逻辑都非常有信心，不仅数学家相信，物理学家相信，一般老百姓也相信。但随着我们对数学的认识不断的加深的时候，就有很多的悖论，包括罗斯的悖论等等。这些悖论也就意味着数学的逻辑不像我们平时想得那样无所不能、无所不利。我们能做的事就是给它建立一个很坚实的基础，比如这个世界有狼，那我们就圈一块地，把狼赶到外面去，然后在圈里面放羊。把数学就建立在这个领域，这个大厦就非常牢固了。数学家对这个努力的方向是非常乐观的，罗素与怀特海就写过数学原理三大本书，试图来做这件事情。罗素是一位非常杰出的数学家，数学家拿诺贝尔奖的人很多，但是这位数学家是通过文学拿的诺贝尔奖，实际他是通过这三本书——《数学原理》拿的诺贝尔奖。据说当时正好在诺贝尔奖评选委员会里，有一个人对他这项工作很了解，结果就颁给他了。拿诺贝尔奖文学奖的数学家目前只有一个。<br><br>伟大的数学家希尔伯特对这样一个努力的方向也非常的乐观，认为我们一定能够做到这一点，我们必须做到，也将会做到。但他这种乐观的话说出来之后，朗朗的笑声没有多久，在1931年，哥德尔，还是这个哥德尔，他就证明了两个不完备性定理。第一个定理说，如果你的公里体系包含算术公里体系，就是我们最常用的体系，因为我们总要处理整数、算术这些东西，如果包含这个体系了，必然会有一个命题是没法判断它的正确与否的。就像我们刚才（提到的）一样。歌德这个构造还要简单一些，那是更早完成的。另一个不完备定理说，如果有一个公里体系包含了这个算术公里体系，那么它的不完备性是不能够由自身证明。就像在法庭上你不能自证清白。这对希尔伯特的形式化纲领是一个致命的打击，也宣告他的形式化纲领是不可能实现的。希尔伯特得知这个消息后当然非常的沮丧，更遭的是那个冬天，他还把腿给摔断了，这显然是一个不祥之兆。<br><br>从数数引发出来的问题，我们可以看到逻辑的诡异性，也揭示了我们认知上的局限性。数理逻辑还和计算机科学是密切相关的，计算机科学能做到哪一步，哪些地方不能做，这个界限有时候还不是特别的清楚。但是我们通过数理逻辑知道有些东西做不了，还有很多东西能做不能做我们并不知道，比如P和NP问题等等，它反应了一些诡异的东西。哥德尔这项工作不仅在数学界里面，而且在哲学界里面都产生了巨大的影响，他实质上和我们的常识或者是一般所想的差的太远了。在上个世纪70年代有一本书，是获得美国普利策奖的，书名就是《G.E.B》——一条永恒的金带。这个G就是哥德尔；E就是埃舍尔，一位荷兰的画家；B就是音乐家巴赫。他把哥德尔的不完备性定理和埃舍尔的绘画以及巴赫的音乐给联系起来。你在看埃舍尔绘画的时候也是很有意思的，它在整个局部上都是非常合理的：水不断地往高处流，结果最后整体上看它流到原来地方，或者甚至比原来更低的地方。巴赫的音乐也是，有时候听了你会感觉到它不断的深厚，结果回到原来的地方。那本书就揭示了这中间的一些联系，是一本很有影响的书。我们国内也有翻译。埃舍尔的画科学家也很感兴趣，因为它揭示了一些非常奇怪的矛盾现象。印象中间像杨振宁写的《基本历史简史》里面就有一幅插图，是用了埃舍尔的绘画。</p><center><div style="width: 30%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（01）.png" alt="link"></div></center><center><p id="picture">埃舍尔绘画作品《瀑布》</p></center><p>在我们有限的生命里面，要认识无限，似乎是一件困难的事情，甚至可能是一件让人不安的事情。在古诗里面就说了“生年不满百，常怀千岁忧”，这就表明我们并不甘心局限于自己有限的时空。但无限是令人敬畏的，帕斯卡说到，“当我想到我生命的短暂停留，被前后的永恒所吞噬，我所占据的小小空间，被我也一无所知的无限广阔的空间所淹没，我感到恐惧，这些无边无际的空间的永恒的寂静使我害怕”。在数数的游戏中间，我们就感受到了整数的无穷和实数的无穷的差别。数学非常重要的一个作用是能够认识无限，这是别的学科做不到的。你没有看到任何其他的学科能够做这件事情，哲学讨论无限，讨论不出个所以然，只有数学能够研究无限，这是它神奇的地方。我们利用无限还可以研究有限，例子包括极限、级数、无限集合等等。在无限里面也有差别，我们刚才已经看到了整数的无限和实数的无限的差别，在数学里面专门有个分支研究这种差别，那就是集合论。<br><br>对于无限，希尔伯特的认识是非常深刻的，他说，“没有其他的问题能够如此深刻的触动人的精神；也没有其他的思想能如此富有成果地激发人的思想逻辑领悟力；然而也没有其他的概念比无限的概念更需要澄清”。我们常常有个朴素的想法，希望长生不老，其实是跟无穷联系在一起的。</p><h4 id="1-3-数学是什么"><a href="#1-3-数学是什么" class="headerlink" title="1.3 数学是什么"></a>1.3 数学是什么</h4><p>我们现在转过来看一些观点，数学是那么的有魅力，伟人们从不吝啬他们对数学的敬畏和赞美之词，说出了一些非常深刻的观点。像古希腊，毕达哥拉斯学派、柏拉图学派，他们认为数学是现实的核心。我们常常听到的观点“万物皆数”源自毕达哥拉斯，他的学派还有类似的表述，“数统治着宇宙，数是万物的本质”。柏拉图学派深受毕达哥拉斯学派的影响，把数学摆在至高的位置，“纯粹思想的最高形式是数学。”在柏拉图学院的大门上写着“无几何学识者勿入此门”。在柏拉图的名著《理想国》里面，第七篇有很长的对话讨论算术与几何的重要性，结论就是 “算术迫使灵魂使用纯粹理性通向真理，几何是认识永恒事物的，并把算术和几何作为青年人必须学习的第一门和第二门功课。”<br><br>古希腊认为“数学是自然界最真实的一个本质”，有这样的认识，古希腊在数学上能够取得开天辟地的成就，似乎也就不奇怪了。这句话在我们今天的时代应该会有更深的体会，在我们今天的社会信息时代里面，什么东西都要数字化、数字地球、数字这个、数字那个等等，其实背后都离不开数学。<br><br>伽利略认为 “宇宙就是用数学语言写成的，如果你不懂数学，要想认识宇宙是不可能的，这些语言的字母就是三角形、圆以及其他的几何形状等等。”<br><br>高斯认为“数学是科学的皇后”。也许大家看过徐迟的报告文献《哥德巴赫猜想》里面提到过这句话。高斯是被称为19世纪的数学王子，是19世纪最伟大的数学家，也是杰出的物理学家、天文学家、大地测量学家，他的这句话常被人引用，只是不知道高斯把皇帝弄哪儿去了。不过也许大家可以想一下。<br><br>维格纳是一位获诺贝尔奖的物理学家，他提到 “在自然科学中，数学是不可思议地有效，已经达到了不合理的程度。”他的这个观点问世以后，引起了长久的讨论和引申。<br><br>狄拉克也是一位杰出的物理学家，他认为“上帝是一位非常高等级的数学家，他用非常先进的数学来构造这个宇宙，我们只要在数学里面有进一步的认识的话，都会有助于我们认识这个宇宙。”我只是有点奇怪，他为什么不认为上帝是一个最高等级的数学家，他是不是认为最高等级数学家还有什么别的人？<br><br>在欧洲甚至一些文人对数学也是赞叹不已，这和我们国家的文人不太一样，我们国家的文人好像赞美数学的很少。我只是看到很多文人写的作品里面，对数学是表现极其的厌恶之情，以不懂数学而自豪等等。伏尔泰认为“数学必须驾驭我们理智的奔驰，他是盲人的拐杖，没有它寸步难行。一切确凿无疑的事实都应该归公于数学和经验。”这是一种认识，也是一种信念。法国数学的强大，不仅是法国数学界的功绩，也有深刻的文化因素。甚至他们的皇帝对数学也是赞叹有佳，把它和国家的繁荣富强联系起来。拿坡仑是19世纪法国伟大的军事家、政治家、法兰西第一帝国的提倡者。人们一般都关注他的军政成就，其实他在科教方面的成就对法国以后的发展也同样是至关重要的。在法兰西第一帝国期间，法国制定了保留至今的国民教育制度，成立了公立中学和法兰西学院来培养人才，鼓励科学研究与技术研究事业的兴起。拿坡仑本人对科学文化事业是极为关注的，掌权以后他定期出席法兰西科学院的会议，邀请院士们报告科学进展，把许多奖赏授予科学家，包括外国的科学家。拿坡仑的关注，促进了法国科学的繁荣，出现了像拉普拉斯、拉格朗日、蒙日、卡诺、傅里叶、吕萨克、拉马克、居维叶等一大批耀眼的科学明星。我们国家的领导人现在对数学也是非常重视的。<br><br>西方国家强调数学的还有哲学家，康德是18世纪德国的哲学家，被认为是所有时代最伟大的哲学家之一，他拥有渊博的自然科学知识，对道德有着深刻的理解。他的哲学对德国古典哲学和西方哲学都有深远的影响，对马克思主义哲学的诞生也有深刻的影响。《纯粹理性批判》是其最有名的著作，他认为“数学科学呈现出一个最辉煌的例子，不借助实验，纯粹的推理就能够成功的大大扩大人们的认知领域。”关于这点，我们前面提到的无理数就是一个典型的例子，当然虚数也是个典型的例子，我们后面还会有更多的例子来说明这一点。<br><br>我们常常会听到，“飞行的马赫数”，很多人觉得数学很难或者什么之类等等，但是马赫的观点完全不一样，他说，“也许听起来奇怪，数学的力量在于它躲避了一切不必要的思考和它令人愉快的节省了脑力劳动”。其实做数学节省了很多的脑力劳动，你不用辛苦的考虑很多东西，因为很多东西的数量关系就决定了它们的主要性质。<br><br>如果像这位雷尼的话就更有意思了，他说，“如果我感到忧伤，我会做数学变得快乐；如果我正快乐，我会做数学保持快乐。”我是完全同意他的观点，做数学多好。<br><br>黑格尔是德国18至19世纪的科学家，德国古典维新主义的集大成者，创立了欧洲哲学史上最庞大的客观维新主义体系，并且极大的发展了维新辩证法。他的上述观点（“数学是上帝描述自然的符号。”）和伽利略的观点是一脉相承的。现在数学在社会科学里面应用也变得越来越广泛，在经济里面是一个典型的例子，你要是不懂数学的话，只做经济学，它的出路并不是很好。<br><br>爱因斯坦无疑是上个世纪最伟大的科学家，他的观点更让人深思，他说，“纯数学能使我们发现概念和联系这些概念的规律，给了我们理解自然现象的钥匙。”他进一步说到，“数学之所以比一切其它科学受到尊重，”虽然他自己是一个物理学家，“一个理由是因为它的命题是绝对可靠的，无可争辩的，而其它的科学经常处于被新发现的事实推翻的危险。数学之所以有高的声誉，另一个理由就是数学使得自然科学实现定理化，给予自然科学某种程度的可靠性。”你看到其他的学科一篇论文半衰期非常短，我们常听说某些学科五年前的论文到现在已经没什么价值了，但你看欧几里得《几何原本》用了两千多年，勾股定理到现在我们还是一直不停的在用，所以数学的生命是永恒的，不像其他的学科。即便是伟大的牛顿定理，后来也发现只是低速世界的定理，在更大的空间里面、更小的空间里面它其实都不适用。小的空间里有量子力学，大的空间有相对论。</p><h4 id="1-4-数学的纯粹和无处不用"><a href="#1-4-数学的纯粹和无处不用" class="headerlink" title="1.4 数学的纯粹和无处不用"></a>1.4 数学的纯粹和无处不用</h4><p>对数学在现实中的用处，华罗庚先生的观点是非常透彻的，“从宇宙之大、粒子之微，火箭之速，化工之巧，地球之变，生物之谜，日用之繁，无处不用数学。”你可能会注意到这一点，它其实还是迎合了我们国家一种实用主义的思维。<br><br>从华罗庚先生这些话里面，每一句都能引申出很多的东西。比如第一句话中对于无垠的宇宙，离开了相对论要认识宇宙其实是很困难的，前两年发现了引力波，其实来源于相对论；在粒子之微这里，有量子力学，包括薛定谔方程；火箭之速也会用到数学，必须要计算好，不然坐火箭出去旅行，很有可能就回不来；化工里面也是一样的，它有很多的化学反应，微小的实验尺度里面就会用到微分，大的实验尺度里面会用到积分；地球之变不用说，现在的天气预报能够预报的比以前更准确，毫无疑问数学起了很重要的作用，包括建模之类的；生物之谜也是一样的，人为什么演变到今天，它的基因怎么演变的，这里概率和统计就起了很重要的作用。这里还可以说一个故事，本拉登前几年被击毙了，当时美国的情报人员花了很大的力气弄清楚他的落脚点。那科学家怎么来看这件事情呢？科学家用了一个模型来推测本拉登的落脚点，他认为本拉登这个时候的行为跟濒危动物的行为差不多，所以利用濒危动物的行为来预测本拉登的落脚点，最后推测出来他可能在两个地方落脚，其中一个就是白沙瓦，这就是本拉登最后被击毙的地方。你可以看一下，运用科学所得到的结论，是常常出人意料的。美国的情报人员其实花了很大的力量，同时很多时候是冒着生命危险的，所以现在情报机关里面雇佣了很多科学家一点儿都不奇怪。在华罗庚先生的话里面，日用之繁，不用说，我们一个最切身的感受就是深受堵车之害，这里数学可以帮助解决很多的问题，运筹优化之类的。还有一件事情也可能有悖于大家的常识，很多时候，路多的时候交通不一定更顺畅，封掉几条路，交通反而更顺畅了，这是经过实际证明的。<br><br>在二次大战期间，交通因素变得非常的重要，因为要保证物资有效的调度到前线去。苏联数学家为此建立了线性规划的理论来解决这个问题，当时发挥了很重要的作用。有意思的事情是，美国经济学家后来把这个理论用到了经济学里，也取得了巨大的成功，结果在上个世纪70年代这位苏联科学家康托诺维奇，就和美国的经济学家一起拿了诺贝尔奖。数学家拿经济奖的人还挺多，包括纳什，《美丽心灵》的主角，大家都看过这个故事。纳什拿诺贝尔经济奖的论文很短，只有两页纸的样子，不像经济学家，写起论文来都是长篇大论，说起来也头头是道，不把你说糊涂一般是不罢休的。为什么这么说呢？也有个笑话说，就某个经济现象发表看法的话，五个经济学家会有五个观点，如果这中间还有一个是哈佛毕业的话，五个经济学家就会有六个观点，要把他们的观点统一起来基本是没有希望的。<br><br>我们回到数学这里来，数学的抽象当然来源于长期的实践。它并不是凭空起来的，它的结论是从概念中运用逻辑方法得出来的，而逻辑方法和概念同样是以数千年的实践为基础，没有这些实践的基础也不会有今天的逻辑，它同样以世界的客观规律为基础。数学的规律实际上是自然规律的一部分，只是以抽象的形式反映出来，不过抽象的面目基本上是人见人不爱。现在数学的发展既有外部问题的驱动，也有内在问题的驱动，内在问题的驱动其实也是现实世界的一个曲折的反映而已，只不过是以抽象的形式表达出来而已，那抽象推导出来的数学在现实中间有用就一点儿也不奇怪了，数学的理论还是自然规律的一部分。<br><br>我们看一下两千多年前希腊人关于圆锥曲线的研究，在17世纪被用于描写天体的运动，过了将近两千年，它才变得有用。黎曼几何是广义相对论的框架。欧几里得出来，后来人们对于第五公式进行了一些反思，因为有些地方跟我们的直觉是不太一样的。比如过直线外一点做这条直线的平行线只有一条，但是从我们视觉上来讲，比如两条平行线的接轨，一直往远方看最后交于一点，这个直观对于绘画非常重要。对于绘画的讨论包括光线的投影等等，最后产生了摄影几何，它其实是一种非欧几何。对于欧几里得第五公式的讨论形成两个几何，一个是双曲几何，一个是球面几何。另一种就是黎曼几何，黎曼几何是完全从数学内部产生的。但是到后来相对论出来之后，人们发现欧式几何是不适用的，相对论的数学框架用黎曼几何正合适，它对引力的解释也和原来完全不一样，并不是说两个物体的质量之间轻，而是说物体质量非常大的时候空间是有弯曲的。<br><br>另外比方说纤维丛理论在规范场理论中的应用也是一样的，当时杨振宁对这个事情感到非常的惊讶，就跟陈省身先生交流说，“你们数学里面凭空做出来的东西怎么会在物理里面非常重要？”陈省身就说，“我们的几何本来就是现实中的一部分，所以不能说它是凭空产生的。”<br><br>当然还有很多的例子，包括矩阵和无限维空间在量子力学中的作用，海森堡刚开始把他的量子力学叫做矩阵力学，因为矩阵的乘法具有非交换性。<br><br>概率论在统计力学、生物和金融中也有广泛的应用，概率论的来源其实是赌博，很多的数学在很久很久以前是人们完全凭兴趣研究的，后来在自然科学或者其他地方都有想不到的大用处。怀特海德就感叹到，“对那些只把知识和研究局限于明显有用的那些人，不会有比如下示例给出更深印象的告诫了：圆锥曲线只是作为抽象科学（的内容），被研究了一千八百年，除了满足数学家的求知欲外，没有任何实用的考虑，然而在这漫长的抽象研究的最后，它们被发现是获得最重要的自然规律之一的知识所必不可少的钥匙。”<br><br>我觉得怀特海德的话对我们国家来讲，不管是政府也好，还是一般的百姓也好，都是有它的意义的。我们一般都非常关注“有用”，我们学过很多东西，包括学经管，它就是为了挣钱、有用。只是为了兴趣去探索未知的东西，这种精神在我们国家应该是比较少的。我自己在教学的过程中间也遇到一些这个现象，甚至一年级的大学生就问，“线性代数有什么用呢？”线性代数这么技术的东西当然非常有用，包括在通信里面。这个学生提的问题让我感到非常惊讶，换句话说他这个时候没有体会到学习的乐趣，而只是关心有什么用，这其实很难走远，不应该这样问。我觉得他是问错了，他应该问有没有意思，有意思驱动的话做下去就会走的更远，因为一直觉得它有意思。你想你在生活中间不就追求一个有意思吗？这个“有用”，当一个人成为“有用”的时候，我是怀疑这个“有用”有什么含义呢？你是被别人利用，还是你要利用别人？所以“有用”这个东西推敲下去，结果好像不太好。<br><br>知识通过感性的感觉而产生，逐渐成为考察的对象，最后变成理性的财产。所以我们现在都说知识是人类的财富等等，它确实是一个财富。在我们古代所说的“书中自有黄金屋”，它有一定正确的成分，但还不完全正确，因为它太现实了，包括“颜如玉”等等。我不知道女孩子看到这样的句子会有什么感受，是不是还希望加一句“还有帅哥在里头”。</p><h4 id="1-5-数学的思维之美"><a href="#1-5-数学的思维之美" class="headerlink" title="1.5 数学的思维之美"></a>1.5 数学的思维之美</h4><p>数学的思维方式当然也是一种智慧，这一点尤其重要。在学习数学的过程中间，掌握了数学的思维方式，怎么考虑问题等等，这比知识有价值得多。知识可以上网去搜，可以看书、翻书等都没问题，但怎么考虑问题是能力中一个重要组成部分。我们用两个例子看一下数学的智慧。<br><br>第一个例子是哥尼斯堡七桥问题。（如下图）这是一个城市，河流是这个样子，有七座桥，问题就是能否设计一条路线通过每一个桥，正好过一次。据说当时市民周末一个很受欢迎的消遣就是能否设计一条路线通过每座桥正好一次。但这个问题当时市民都没有解决，最后大概是一个城市的市长把这个问题交给了欧拉，一个著名的数学家，欧拉把这个问题解决了。我们看一下欧拉是怎样解决这个问题的，这个过程体现了抽象的价值和数学的思维。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（02）.png" alt="link"></div></center><p>首先这条河流把城市分成四部分，每一部分大小其实都不重要，重要的是过桥的路径设计，从而可以把陆地抽象为一个点，大小反正无所谓，干脆没有大小就得了。而桥就抽象成点与点之间的连线，这个图就画成这个样子。简化成这样之后，这个问题的本质就全部展示出来了，除了起点和终点，走过中间那些点，走到这个点的次数和走出那个点的次数加起来必然是一个偶数，就是说连接那个点的桥数必然是偶数。可是上图连接四个点的线路，也就是桥数分别是5、3、3、3，所以不可能设计一条路线通过每座桥正好一次。欧拉解决这个问题的方式，显出了抽象的价值和数学的智慧，这是图论的开始，也是拓扑学的一个先声。图论在信息科学中间，包括网络和芯片设计，都非常有用<br><br>说到数学思维我们还举一个例子，二战期间很多数学家参与了战争，包括图灵等人破译密码，也包括很多统计学家分析数据等等。其中有一件事情就是很多战机出去空战的时候，很多被击落了，也有很多又回来了，回来的很多战机上面就布满了弹痕、弹眼之类的，这就需要分析在哪些地方需要加固。空军提的建议是，应该在弹孔最多的地方加固，但数学家提出的意见是，应该在弹孔最少的地方加固。为什么？弹孔最多的都能飞回来，意味着这个地方多打几个弹孔也没关系，这就是个缺失数据的问题。弹孔少的地方，比如说发动机，因为被击中后基本就是栽下去，回来的不多。数学家提出的观点和军方是完全相反的，后来事实证明数学家是对的，他挽救了很多飞机和飞行员的生命<br><br>另外再举个例子，就是晶体的分类。我们都很喜欢钻石，非常的漂亮，还有雪花也很美，他们都是晶体。晶体有多少种？这是很实际的问题。晶体的主要特点是对称，由外部的对称和内部的对称结构来决定，晶体的对称性对晶体的种类带来了很强的约束。数学中间研究对称的分支是群论。外部的对称是很容易确定的，关于内部的对称，舍去了晶体的所有物理性质。仅从几何对称性的角度考虑晶体，在1885年到1890年期间，俄国的晶体学家费德洛夫就确定了晶体的微观的对称形式230种。他的这项工作后来是晶体实验工作数学理论的基础，对晶体的内部结构的确定发挥了巨大的作用。包括1912年德国人劳尔，以及包括后来英国人布拉格父子，他们对晶体内部结构的确定等等，这些数学理论都起了非常重要的作用。劳尔和布拉格父子先后于1914年和1915年获得了诺贝尔奖。群论是研究对称的一个基本工具，在物理中间非常重要，不过它的来源非常有意思，它是解方程产生的。</p><h4 id="1-6-数学的逻辑之美"><a href="#1-6-数学的逻辑之美" class="headerlink" title="1.6 数学的逻辑之美"></a>1.6 数学的逻辑之美</h4><p>很多人都感到数学有一种特殊的美感，他们也曾经做过生理上的分析，发现这个美感和看到漂亮风景、帅哥靓女之类，神经的反应好像差不多的。事实上还有一些物理学家，对数学之美的感受是很强烈的，对数学的美的追求也是无尽的。外尔对数学美的态度就是这样，“我的工作总是设法把真与美统一起来，但如果只能选择这个或另一个时，我常常选择美。”。一般我们追求真善美，但好像从道德上来讲，这样做是不对的，但数学里面的美很可能是更高层次的真实。就像在我们所认识的世界里面，你的认识是有一定局限的，但美是一个原则，让你发现更高层次的真实。外尔写的《群论量子力学》1928年首次出版，非常的有名，据说当时的理论物理学家都会把这本书放在书架上，但都不看，因为里面的数学太难了。物理学家对数学家写的书好像好感并不多，他们的评价大概是这样的，认为数学家写的书有两种：第一种是看了一页就看不下去了，第二种是看了一行就看不下去了<br><br>哈代是20世纪杰出的分析学家，也是他所在的时代英国最杰出的数学家，他的一个数学家的独白表达了他对数学的看法，影响颇广。他也是一个唯美主义者，他认为“美是（数学的）第一道检验：难看的数学在这个世界上没有长驻之地。<br><br>狄拉克认为，“物理定律必须有数学的美，上帝用美丽的数学创造了这个世界。”狄拉克方程就是一个典型的例子，它是个很有名的方程，杨振宁对它也是非常赞叹的，专门有文章提到这件事情，就是利用这个方程，人们发现了正电子。当初根据已有的实验结果来讲，它的方程不是这样的。但他认为根据实验结果得出的方程不美，所以就给修改了，修改之后很多东西又解释不了，他就大胆地预言应该还有一个例子没有发现，后来果然通过实验发现了。他对这个公式当然也是非常的喜欢。也有一个很牛的物理学家费曼，课讲的非常好，有次大概因为开会，这两个人（费曼和狄拉克）碰在一起了，长时间的沉默之后，狄拉克就冒了一句话，“我有一个方程，你有吗？”估计费曼当时非常的郁闷。物理学家也好，数学家也好，独特的人是非常多的，英文有个词叫eccentric（中文译为怪人），在我们国家对eccentric好像没那么宽容，西方文化对他们要宽容一些<br><br>罗素说，“数学，如果正确地看，不但拥有真理，而且也有至高的美。”罗素是数学家，也是哲学家，获得过诺贝尔奖文学奖。他所写的《西方哲学史》从一个哲学家的角度，而非哲学史家的角度看待西方的哲学史，那独特的视角、脉络清晰，文笔也非常的流畅，但又不乏幽默，所以他对美的认知自然有非常广阔的背景<br><br>如果你觉得数学不美的话，从某种意义上讲我不太建议你去学数学，或者你至少培养了美感之后再去学数学。数学美的含义到底是什么？这个问题提得多了之后，我觉得就要想一想它到底什么内容？后来我发现它大概有以下的内容：形式上要清晰、简洁，还有就是要简单、原创、新颖，不新颖的话，老生常谈，不会有美的感觉；还有就是很优美，以及一个很重要的就是不同对象之间的联系，这一点大家以前可能没有意识到其实是非常重要的。它的内涵必须要非常深刻、重要，还有基本和蕴意丰富，从这个基本的对象出发，能解释很多其他的东西。它的证明要清晰、干净利落、巧妙。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（03）.png" alt="link"></div></center><p>我们用一些例子来说明一下这些观点。第一个就是勾股定理，勾三股四弦五，我们常常理解起来就是3^2+4^2=5^2这样一个等式而已。但实际上它揭示了3、4、5这三个数的联系，这是非常重要的。勾股定理我们知道，三角形的直角边的平方和等于斜边的平方，以前我们理解起来，就是这两个边能够求出第三边，其实这只是它价值很小的一部分，更重要的是这三个边之间的联系。我国古代赵爽给了一个很漂亮的证明，他把四个直角三角形拼起来得到一个大的正方形，里面包含一个小的正方形，比较一下面积就能够得到勾股定理的证明。这里你能感受到这个证明的清晰、干净、利落和巧妙，和一种美感。定义的本身也是非常简洁优美的，它的内涵是非常丰富的。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（04）.png" alt="link"></div></center><p>比方说我们应用这个定理，我们就知道，平面上以原点为圆心、半径为r的方程，它就是一个很漂亮的方程，x^2+y^2=r^2。关于它的蕴意的丰富，我们其实可以从这里提出很多的问题来，这些问题在中学就可以让老师告诉学生，但是一般老师好像并没有这样启发学生。比方说什么样的正整数能够成为直角三角形的边长？这样的问题有趣，但还不算太难。另一个问题，如果边长都是整数，它的直角三角形面积是不是也是整数？这也比较简单。到了第三个问题，你就会发现它是惊人的难，如果直角三角形的边长都是有理数，什么情况下它的面积是整数？我们可以举一个例子，3/2、20/3、41/6，它是一个直角三角形的三个边长，它的面积是5。看起来这个问题好像不太简单，这个问题其实已经有一千年的历史，是古埃及人提出来的。157就是这样一个整数，以157为面积的最简单的有理直角三角形的三个边长，大家可以看一下，分子分母都会有40多位。大家可能想不到这里面会有这么复杂的数据在这里头，你更想不到这个问题它会和BSD猜想联系在一起。BSD猜想到目前为止谁也没能够证明它，已有的结果离完全解决遥远得很，因为它是关于椭圆曲线的一个问题，也是克雷数学研究所几个千禧年的问题之一。换句话说如果你能够证明它，能拿到100万美元，也有着享誉全世界的学术声誉。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（05）.png" alt="link"></div></center><p>我们前面提到过，欧几里得的一个证明说素数有无穷多个。素数是一个数学的基本对象，里面神秘的东西非常的多。欧几里得证明同样干净利落，富有美感。假设这个结论不对，只有有限个素数，那我把这有限个素数乘起来再加1，那这个新的数M，前面N个素数都不会是它的因子。所以M的素因子就会和前面那n个素因子不一样，这是一个矛盾，所以素数有无穷多个，这个定理就非常完美的被证明，好像就没什么事情可以做了。但数学家他从来都不会这样考虑问题，就像庞加莱所说，“我们从来没有完全理解过一个问题，我们只是对这个问题理解的更深了一点、更多了一点。”素数看起来很容易明白，但可能是数学里面最神秘、最难以琢磨的一个对象。你会有很多问题接二连三的产生，比方说素数在自然数中间占有多大的比例？这个问题很难回答，你可以把它变得更容易琢磨一点，就1到N之间有多少个素数？这个问题到现在为止没有一个人能够回答。关于素数有无穷多个，后来欧拉有个更好的证明，欧拉的证明对数学产生了一个巨大的影响，包括产生了欧拉函数（Euler’ totient function）等等，今天我们不会有时间谈这些<br><br>还有一个看上去非常简单的问题——哥德巴赫猜想，每个大于2的偶数都是两个素数的和，比方说6可以写成3+3，20可以写成13+7等等，但是谁也没有能够证明这个结果。到目前为止最好的结果还是四、五十年前我国数学家陈景润做的，他证明了“1+2”，它的含义就是充分大的偶数都能够写成一个数字加上另一个数，另一个数的素因子不超过两个。陈景润的这项工作随着徐迟的报告文献传遍我国大江南北，敬仰、爱慕的信件如雪片般的飞过来，这个盛况后来再也没有出现过。徐迟报告文献的副产品就是，大家都知道数学家连1+1都弄不清楚，原来1+1还是这么高深的数学<br><br>曾有人和我说起陈景润的工作，他是完全从字面上来理解“1+2”的。我试图给他解释陈景润工作中“1+2”的含义，他听后斜看了我一眼，说我不懂。我当时无语，觉得做科普还是很不容易的，同时也发现人们是多么的执着于自己不合事实的理解，可能这和他的自尊心、心智安全感也是分不开的<br><br>另一个看起来简单的问题就是卵生素数猜想，比如3和5，41和43，他们都是相差2的素数对。它的问题是，这样的素数对有没有无限多个？2013年华裔数学家张益唐在这个问题上取得巨大的突破，他证明了存在无穷多对素数，每一对素数的差都不超过7000万。张益唐结果哄动一时，他本人在逆境中也保持对理想追求的故事也是非常立志的，他感动了世界<br><br>讲到数学美的时候我们还可以提一个例子，前面提到过根号2不是有理数，我们可以给一个很严格的证明。假设这个结论不正确，它是两个整数的比，x=a/b，我们可以要求分子分母没有公因子，那么去分母之后得到xb=a。然后做平方得到x^2b^2=a^2，从而就是2b^2=a^2，所以a肯定是偶数。然后再把2b^2=a^2代进去之后，会得到b也是偶数，这样就会有一个矛盾了，所以这个假设是错的，所以它必然是一个无理数。</p><center><div style="width: 50%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（06）.png" alt="link"></div></center><p>我们在小学的时候都学过圆，也知道圆周率（π），大家都计算过圆周求面积等等，不过好像没有想过圆周率这个数是不是有理数或者无理数，这里反应一个问题就是我们提问题的能力是比较弱的。不知道大家注意到没有，很多的问题都是外国人提出来的，我们自己提的问题或者我们自己开创的理论是比较少的，这其实反应出来我们思维上的一个局限，愿意跟随而不愿意开创<br><br>π这个数不仅是一个无理数，而且还是个非常无理的数，它是一个超越数。这个事情到1882年才由林德曼证明，他也证明了古希腊的画圆为方的问题是不可能的。</p><h4 id="1-7-数学的形美"><a href="#1-7-数学的形美" class="headerlink" title="1.7 数学的形美"></a>1.7 数学的形美</h4><p>我们前面谈的美基本上都是思维和逻辑的美，其实数学里面当然也不缺少形美，毕竟形是数学研究的对象，形里面充满了更为感知的美。这两个图像来自于极小曲面与分形几何，分形几何是研究海岸线发现的，后来成为一个很漂亮的应用数学分子，在细胞分裂的研究中也有应用。极小曲面很漂亮，也很有用。就如同他们证明正质量猜想的时候，极小曲面就是很关键的工具。</p><center><div style="width: 70%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（07）.png" alt="link"></div></center><p>还有动力系统，动力系统大家知道跟浑沌是有关的，两个天体之间的运动轨迹通过万有引力就可以确定，但三体运动这个事情就变得比较复杂了，当时瑞典皇家科学院提出这个问题，要求把这个问题搞清楚。对这个问题庞加莱做了创新性的工作，他刚开始的论文获奖但有严重的错误，后来更正了。数学动力系统就从那里产生，他发现这个问题非常的不简单，存在多种情况。动力系统过去几年在数学里面是非常活跃的，好几位数学家因为动力系统的工作拿了菲尔兹奖，包括C.T.Mcmullen，包括两年前去世的一位女数学家米尔扎哈尼（Maryam Mirzakhani），这是目前唯一一位拿菲尔兹奖的女数学家，她也是C.T.Mcmullen的学生，是个伊朗人，很可惜。去世的还有一位数学家，就是弗拉基米德·福沃特斯基。动力系统在直观上来讲是非常简单的，一个微小的初始变幻，可以带来巨大的结果上的差别。在气象学里面有一个很形象的说法，在巴西雨林里面的一个蝴蝶抖一下翅膀，纽约可能就会下一场大雨。</p><center><div style="width: 70%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（08）.png" alt="link"></div></center><p>右边这个图形是一个卡拉比丘流行，这应该是丘成桐最有名的工作，他证明了卡拉比猜想。卡拉比当时猜想有一类流行，丘成桐试图去证明这个猜想，后来他发现这个猜想可能是错的，就去证明这个猜想是错的，然后就在一个会上做报告。做完报告后，台下的听众觉得他讲的很有道理，所以也就对这个猜想不再关心了。卡拉比也正好在台下，听完报告回去后觉得哪个地方不太明白，就让丘成桐再解释一下。丘成桐当然要试图解释这个疑问，但是一个星期过去之后，好像没办法解释，两个星期过去了也没解释了，后来意识到他做错了。换句话说，丘成桐先生也有窘迫的时候。这其实告诉我们，每个人都有可能出错，包括伟大的数学家。很多老师可能在上课的时候都有卡住的情况，但“牛人”的做法一般人可能未必做得到，比方说大数学家希尔伯特在讲课的时候也会突然卡住愣在台上，他愣一下后会转过身来对学生说“啊！这显然的，你们自己去证吧！<br><br>丘成桐意识到自己最初对卡拉比猜想工作有错误之后，他就朝另一个方向努力，再次证明这个猜想，过了三年终于把这个猜想证明了。因为这个工作和正质量猜想的工作，后来他拿了菲尔兹奖。他的这个工作的影响在数学里面是非常大的，丘成桐先生是几何分析这个方向一位非常重要的创始人。不但如此，这类流形在物理中间也非常重要，人们发现在弦的里面，正好需要这样一个空间，所以他在物理界里面也是名动江湖。</p><h4 id="1-8-那些有个性的数学家"><a href="#1-8-那些有个性的数学家" class="headerlink" title="1.8 那些有个性的数学家"></a>1.8 那些有个性的数学家</h4><p>数学家对美是非常有热情的，很多东西不美的话他不会追求。当然数学家也是一群有特殊天赋的人，他的个性也是多种多样的<br><br>维纳，控制论的创始人，也是一位杰出的数学家，他在上世纪30年代访问过中国，对华罗庚非常欣赏。有一天他要搬家了，到一个新地方，可他对于这种事情不上心。（他的家人）老早就告诉他，当天还给了他一张新地址的纸条，让他这一天一定回到新的家里。但他回家的时候把纸条弄丢了，习惯地回到老地方，却发现家不见了。他看见一个女孩就问，“对不起，也许你认识我，我是诺伯特.韦纳，我们刚搬家，你知道我们搬到哪儿去了吗？”那女孩非常愉快的回答说“是的，爸爸，妈妈就知道你会忘记的”<br><br>德林才气过人，因为证明了韦伊猜想获得了菲尔兹奖。他说，“能否做数学难题只是心理问题。”这颇有点“说我行，我就行；说我不行，我就不行”的味道。这个说法也呼应了一个广为流传的真假莫辩的故事。说某个很牛的大学里面，有一天也许因为天气不好，班上一位非常杰出的学生就迟到了。他到了一看课已经结束了，黑板上只留了一些题目，这位学生是非常优秀的学生，就当作课后作业拿回去做了。（做的过程中）他发现这些题挺难的，花了一个星期时间只做出来其中的六道，然后他就有点狼狈的拿给教授说“真是抱歉，这题目有点难，我只做出六道”。教授毫无疑问的感到震惊，“什么？你把这些给解决掉了？这些都是我们这个领域里面大家正在努力解决的难题！”这个学生感到非常吃惊。所以做数学有时候是个心理问题，你觉得它是个作业的话大概就能把它做出来，如果觉得它是个难题很可能就做不出来。有点糟糕的是这个学生后来再也没有做出更好的工作，他当了系主任之后这样说，“我们是这样选系主任的，谁不能做研究的话我们就选他当系主任。<br><br>匈牙利数学家厄尔迪斯是有传奇色彩的，他无固定的居所，总在旅行，到一处就与那儿的数学家合作，所以合作的数量惊人。他认为“数学家就是把咖啡变成定理的装置。<br><br>西格尔是第一届沃尔夫奖的得主，非常聪明，也很努力<br><br>小平邦彦，杰出的日本数学家，他在上个世纪50年代就拿了菲尔兹奖，他常说自己天资不好，做事一丝不苟，全身心的投入，第一次学范德瓦尔登的《代数学》时什么也没看明白，看不明白怎么办？他就抄，一直抄到明白为止。我想有他这样的劲头的话，没有什么学不明白<br><br>数学家经常犯错，我们刚才提到邱成桐先生也会犯错误。对这个犯错来讲，有些错误是好的，有些不太好。邱成桐犯的错误就是个好的错误，最后导致了问题的解决。一位数学家这样评价他的一位同事，“他犯了很多错误，但都是朝着好的方向犯的。我试着这样做，但发现犯好的错误是很困难的。<br><br>开尔文，大家知道开氏温度，他是这样评价数学家的，他说，“数学家就是这样的人，他觉得下面这个公式是很显然的。”如果你也觉得这个公式显然的话呢，你们就会是数学家。他说刘维尔就是一个数学家。刘维尔还办了一个非常高水平的杂志，刘维尔杂志。</p><center><div style="width: 70%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（09）.png" alt="link"></div></center><p>笛卡儿是数学家，也是哲学家。数学上他创立了《解析几何》，哲学上他提出“我思故我在”，引起人们对意识与存在的关系的一个审视。有一个传言，说他与瑞典公主克里斯蒂娜恋爱，文字传情会被皇室审查受阻，于是他就用了一个极坐标方程表达他的爱情。幸好那个女孩也是对数学非常明白的一个人，她把这个方程转化成一个心型，从而明白了笛卡儿的心意。这么说来数学不仅是描写大自然的语言，也是描写爱情的语言。</p><center><div style="width: 70%"><img src="/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（10）.png" alt="link"></div></center><p>我说完了我的报告，谢谢大家！</p><h3 id="2-Q-amp-A-环节"><a href="#2-Q-amp-A-环节" class="headerlink" title="2. Q &amp; A 环节"></a>2. Q &amp; A 环节</h3><ul><li>问：学数学的出路何在、以后可以干什么、要是不转行一直留在数学专业的话有什么经验之谈？<ul><li>答：我想有迷茫是非常正常的，但其实在报告里面也讲到了，数学是现实的一个核心，把这个核心都掌握了的话，我想将来的出路是非常宽广的。你（现在）最重要的事情就是把数学学好，如果不转行一直留在数学这个专业里，根据自己的兴趣，如果愿意做研究就做研究，如果愿意做应用可以做应用，它的整个的就业前景是非常广泛的。其实过去很多年来，在美国，学数学的职业前景一直都是排在前十的，很多年都是排在第一位，数学的就业是不用担心的。更重要的是第一把自己的功课学好，第二找到自己的兴趣所在，是愿意做学术、还是愿意解决实际的问题等等。可以通过自己不断地探索，同时也可以跟老师探索、跟同学探索到底哪个地方自己真正有兴趣，探索清楚这样一件事情，我想方向也就明确了。</li></ul></li></ul><ul><li>问：能否讲讲群环域这些代数结构的发展背景，并给一些学习上的建议？<ul><li>答：抽象代数的发展应是20世纪初，有一本比较好的数学史的书能够帮助你了解它的历史，就是克莱因写的《古今数学思想》。在学习中你要重视了解的是抽象与具体的联系，要知道群的产生跟解方程是密不可分的，它实际上是产生于一些很具体的对象。在数论里面也有很多群的概念，包括交换群，同于能够产生有限环等等。所以你一定要理解抽象与具体的联系，对每一个抽象的概念，包括重要的定理，应该尽可能的用很多具体的例子，来帮助你理解。一旦把抽象和具体的联系关系处理好，近世代数里面所有的抽象就变得内容丰富了，而通过具体的例子，也能够帮你了解、思考、提出问题以及把握中间的真正实质。</li></ul></li></ul><ul><li>问：请问应该如何结合数学的意义，在数学教学中去发展学生对数学的学习兴趣呢？或者对数学教学进行优化？<ul><li>答：这应该是一个非常普遍的问题，不仅中国存在这个问题，世界上其他地方也存在这个问题。我想这并没有一般的灵丹妙药，数学里面有很多有趣的东西，必须针对具体学生的领悟程度等，通过适当的方式把它们展现出来。数学的一个特点是抽象，但它的抽象包含了很多实际的内容，用这些实际的内容来展示数学，比方说之前提到的数学的形美，可以通过画一个漂亮的椭圆来展示，就直观上让学生感受到很多有趣的东西，通过慢慢给他们这些直观的感受，使他们能感到有趣。我想经过努力，他们会感到数学是非常有意思的，并且愿意学下去，但是到底能学到哪一步还是因人而异的。</li></ul></li></ul><ul><li>问：如何看待数学天赋，基本功与数学成果的关系？<ul><li>答：从这个（网友的）名字来看，他对Andrew wiles是非常敬仰的。那么其实Andrew wiles的故事就能够给他很多启发，首先Andrew wiles当然很有天赋，他在很小的时候，在童年的时候，对费马大定理就非常的有兴趣，所以兴趣和天赋对于数学来讲是需要的。但是Andrew wiles是非常努力的一个人，当他感到他能做出（某项研究）来的时候，就有几年的时间，其中就没有做过（其他）事情，其他的活动尽可能少的参与。没有一个很好的基本功要做很好的数学是不可能的一件事情。但是怎么样把基本功打好，这也并不是一件很容易的事情。除了自己努力学以外，很多东西必须要很好的老师给你指点，让你明白这个枯燥的东西背后的本质是什么。所以既要有天赋也要努力，再加上优秀的老师指点的话，最后取得优秀的数学成果是顺理成章的一件事情，水到渠成。</li></ul></li></ul><ul><li>问：现在在上研究生，但感觉一直游离在数学的边缘，就像接触了一个物体，只知道这个物体重要，现实也很多地方用到它，却不知道内部是怎样的。如何才能真正进入到数学的领域？怎么样的状态才算是真正进入数学领域？<ul><li>答：我想这位同学这个感觉非常的好，他至少知道自己没有弄明白东西，这就给他一个提升的空间。如果他觉得弄明白的话，这可能是更糟糕的事情。既然觉得没弄明白，就表明他还可以继续努力。他需要把这个问题具体化，比方说觉得看书看不懂，哪里不懂必须要弄明白，必须要跟老师、跟别人来交谈。对于哪一本具体的书，哪个具体的问题不懂，如果仅仅是空泛谈不懂的话，是解决不了问题的。必须把这个问题落实到某个具体，一旦他在某个地方突破了这个障碍之后，我想他可能对整个数学的感受就完全不一样了。把一个让他最最苦恼不明白的一本书拿出来，这本书里面到底是哪个地方不明白，不明白在什么地方，（通过）仔细跟人讨论，把这个不明白的问题给明确下来。很多时候这就是个探索的过程，就像庞加莱说的：“其实我们从来就没弄明白过一件事情，只是我们不断的加深理解。”所以没有弄明白这个事情很正常，需要不断地探索，可以自己探索、看书、跟别人讨论，但一定要把自己在哪个地方不明白弄清楚，如果自己在哪个地方都不明白的话，那就说明你还要在搞清楚不明白哪个问题这件事情上花更多的时间。</li></ul></li></ul><ul><li>问：学高等代数的时候是很久以前了，没有机会读“基础代数”，不过听说还没有第三卷，什么时候出版呀？高等代数没学好，所有东西用起来感觉都是镜里观花，很机械。怎样能把代数学好用好？<ul><li>答：第一个问题比较简单，第三卷已经送到出版社去了，应该在9月份左右(出版），我希望它9月份能够出来。那高等代数没有学好呢，有几个原因，第一个可能用的教材不够好，第二个可能老师教的不够好。他需要理解高等代数里面最本质的东西是什么，其实高等代数里面最重要的一点，它是从解方程这里发展起来的，表面上看起来通过消元法可以解出所有的方程，但事实上你发现变量的个数一大之后，这个办法肯定是不管用的。那在这个时候，对这个方程来讲它就有很多内在的结构，包括系数矩阵的秩，增广矩阵的秩等等，这个秩就反应这个方程可解不可解。还有你做消元法的时候，你发现是对它们系数作些运算，这里面产生向量空间，方程的关系实际就是向量之间的线性组合、线性关系、相关无关等等。还有就是矩阵，你抓住了线性方程以及相关的概念之后呢，你发现很多东西应该都是比较容易理解的，它的目的还是解方程。那么你发展的很多东西，反过来一方面是数学理论，拓展了这个空间，一方面它也对这个线性方程达到一个更深的理解。这个也是不断深入、不断交替的过程，已经有了线性空间之后，包括欧式空间里面，包括各种各样变换产生的群，就会变得更为丰富，应用更为广泛。这个欧式空间里面，这个距离，最后的话对无解的方程可以有最小二乘法等等，给出一个近似解。你发现通过解方程这样一个脉络下去理解高等代数的话，很多东西都会变得比较容易理解，不管是对方程也好，对理论也好，这个在我书里你多读几遍能够看得出来。</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 50%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】席南华院士科普讲座《数学的意义》实录（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给基础数学本科新生的选课建议</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2021/01/27/%E7%BB%99%E5%9F%BA%E7%A1%80%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%9C%AC%E7%A7%91%E6%96%B0%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%80%89%E8%AF%BE%E5%BB%BA%E8%AE%AE/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2021/01/27/给基础数学本科新生的选课建议/</id>
    <published>2021-01-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T14:17:25.588Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 45%"><img src="/DIY/picture/【博文】一位学霸的数学心路历程（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>大家好，我是来自清华大学数学系的准大四学生。学了三年现代数学，我想把自己的一些感悟记录下来。回头看这三年，觉得走了很多弯路、做了很多意义不大的事情，想来是跟学长、老师们的深层次沟通少了，所以想用剖析自己的经历、优缺点的方式，向大家展示一个天分普通的学生的本科学习历程，希望后来人能够更好地利用这三年时间。</p><h3 id="一、指导思想：广度优先"><a href="#一、指导思想：广度优先" class="headerlink" title="一、指导思想：广度优先"></a>一、指导思想：广度优先</h3><p>为什么我是大三结束的时候来写这篇建议呢，因为到了大四大家已经要开始准备自己那一个小方向的毕业论文了，前三年才是基础数学的基础性学习阶段。老师们都说，在本科时候要多学点东西；<b id="em">丘成桐先生也经常说，数学家至少要精通两个方向，才有可能发现不同方向的联系，才能做出大成就。</b>“发现不同学科的联系”是我逐渐领悟到的努力目标，其本质是更好地理解数学，同时也是把冗余的东西缩并起来，化归到自己原有的知识体系中。<br><br>所以这篇建议的（来源于我的）局限性在于“广度优先”的指导思想，我还不能理解很多同学（他们往往都是天赋异禀的）很早就瞄着代数几何或者代数拓扑或者分析一直往深处学的这种行为，我也尝试过拿起一本书从头学到尾，但是往往会被突然出现的新概念所挫败，非常不理解研究它的动机，从而再往深学就成了某种机械性地强迫性行为（但我想，他们肯定是看破了这种动机）。另一个局限性就是，我分析学得不好。<br><br>我大一至大三，三年时间共修了31门数学课：</p><ul><li><p>分析类：数学分析(1)、数学分析(2)、数学分析(3)、实分析、复分析(1)、复分析(2)、泛函分析、常微分方程、偏微分方程(1)、偏微分方程(2)、分析力学、概率论</p></li><li><p>几何类：微分流形、拓扑学、微分拓扑、代数拓扑、微分几何、黎曼几何、黎曼曲面、复几何</p></li><li><p>代数类：线性代数(1)、线性代数(2)、代数学前沿基础、抽象代数(1)、抽象代数(2)、代数数论(1)、代数数论(2)、代数几何(1)、代数几何(2)、李群李代数、群表示论</p></li></ul><p>修习的时间顺序为：</p><ul><li>大一上：数学分析(1)，线性代数(1)</li><li>大一下：数学分析(2)，线性代数(2)，复分析(1)，代数学前沿基础</li><li>大二上：数学分析(3)，常微分方程，拓扑学，抽象代数(1)</li><li>大二下：实分析，分析力学，概率论，微分拓扑，代数数论(1)，黎曼曲面</li><li>大三上：泛函分析，偏微分方程(2)，微分流形，代数数论(2)，微分几何，代数几何(1)，李群李代数，抽象代数(2)，复分析(2)</li><li>大三下：偏微分方程(1)，黎曼几何，复几何，代数拓扑，群表示论，代数几何(2)</li></ul><p>（估计不少人会惊讶于我选课之多，这其实是一把双刃剑）<br>（非本校的同学欲知课程大纲可以参看附录）</p><h3 id="二、最基本的语言：数分、线代、抽代、拓扑、流形"><a href="#二、最基本的语言：数分、线代、抽代、拓扑、流形" class="headerlink" title="二、最基本的语言：数分、线代、抽代、拓扑、流形"></a>二、最基本的语言：数分、线代、抽代、拓扑、流形</h3><p>我们一入学就会听老师说数分和线代是你学其他一切数学的基础，我想这句话中的“一切数学”必定包括了概率、统计与应用，但如果局限在基础数学上的话，必定要加上抽代和拓扑。<br><br>大一的时候，老师叫我们不要选更多课了，专心学好数分和线代，作为刚入学的新生怀着对未知事物的敬畏，我也就只选了数分和线代。现在看来，老师的话对于大部分同学来说是对的，因为很多同学不适应这种与高考数学截然不同的思维方式，很多人甚至没能在期中考试中及格；但很幸运的是我上手很快，可能是因为我高中的时候就已经看了半本卓里奇。<br><br>由于只选了两门课，课后的时间就拿来做卓里奇的习题。现在看来，尽管卓里奇的习题很多都是今后可能会学的数值分析、大学物理里面的内容，但是所产生的作用也就只有习题的作用。我花费了大量的时间在上面，经常花整个半天在一道题目上，不是说这样不好，而是有更好的替代方案，可以用这些时间去学抽代和拓扑。我后来知道，王志涵学长还有七字班的三位学弟都是在大一一入学就修习了拓扑。<br><br><b>学了抽象代数，相当于打开了代数类的大门；学了拓扑学和微分流形，相当于打开了几何类的大门。</b><br><br>抽象代数：我是寒假自学了姚慕生的《抽象代数学》和Artin的《代数》(Algebra)，<b>学一遍是学不懂的而且会容易忘</b>，于是我在大一之后的暑假花了两个星期看了Rotman的《群论导论》(An Introduction to the Theory of Groups)的前几章，并把习题都做了（基础性的课程就是得认认真真地从头啃到尾）。那时我感觉我的抽代中的群论部分已经没有问题了，于是大二上开设的抽象代数课我一节都没有去听过，考试只花了一半的时间就拿了满分。但学得好不好跟考试成绩的关系不大。<br><br>尽管我把姚慕生《抽象代数学》（这是我们的教材）看了三遍以上，自认为群论和环论掌握得不错，但是Galois理论却没学懂。徐凯学长也说，他当初学Galois理论的时候也碰到了困难，他推荐给我Hungerford的《代数》(Algebra)。Hungerford事无巨细，把建立Galois理论的过程写得清清楚楚。<br><br>但这容易使我们陷入一个误区，就是只知道证明Galois理论，而不会使用它。学一遍是学不会的，所有的东西都还要再去学成人版。三年以来，我把Hungerford的域论一章看了至少三遍，Galois理论前前后后也学了至少三遍，关键在于，我不只是重新再看Hungerford这一本书，而是在学习抽象代数2、代数数论的时候，有了应用Galois理论的地方，等到要用Galois理论的地方，再回头来学第二遍、第三遍，才能学得更好。今年在丘赛讨论班上，基于对各种概念的熟悉，我用一张A4纸大小的笔记就建立起了Galois理论，这就是所谓的成人版，也是华罗庚先生说的，把书读厚了，再把书读薄。<br><br>拓扑学：我大二上才学的拓扑。老师讲课风格很飘逸，许多东西不给严谨的证明，而我课后也学得不认真，经常是一节课没听懂，课后又不去复习，一拖好几周，就会觉得这门课程越来越难，而最后期末复习的时候，梳理完所有知识，又觉得这门课没讲多少东西。<br><br>但这样的学习习惯终究是不好的，把自己不懂的东西拖得太久，想来我有很多门课程都是以这种学习态度对待的，尽管靠着期末复习能够拿到很高的分数，但是事实上学过的东西过了一个学期就基本忘光了。跟于品教授聊天的时候，他说：你把东西忘光了，就是没有学会。于品老师是做偏微分方程的，但是他本科学的代数几何都还没忘，做起题目来游刃有余。所以我想，每周把新学的东西复习一下，就会大大增加学会的可能。<br><br>微分流形：数学分析的时候也讲流形，讲欧式空间里的曲面，但是欧式空间里的坐标所能成为的角色太多了，我学的时候经常混淆概念。如果这个时候去学一般性的微分流形理论，就会把这些概念理的特别清楚。我是用Tu的《流形导论》(An Introduction to Manifolds)入门的。只用看前几章，学会流形等相关概念就行。<br><br><b>流形是把几何对象抽象出来的概念，是最最基本的研究对象</b>，几乎所有的几何课都要拿几节课的时间来科普流形的定义，我记得我大二下上黎曼几何、黎曼曲面、微分拓扑的时候，三门课同时讲微分流形，听得都腻了。</p><h3 id="三、启发性的直观：黎曼曲面、微分拓扑、微分几何"><a href="#三、启发性的直观：黎曼曲面、微分拓扑、微分几何" class="headerlink" title="三、启发性的直观：黎曼曲面、微分拓扑、微分几何"></a>三、启发性的直观：黎曼曲面、微分拓扑、微分几何</h3><p><b>我们经常会看到书上极其突兀地引入新概念，找寻定义这种新概念的缘由，就得用历史的观点去看它的形成历史。我总相信，数学家的大脑不是神的大脑，是可以被理解的，所有想法必定有根源，是从当时的环境中孕育出来的。</b><br><br><b id="em">周坚教授说：复分析联系着所有的现代数学，所有的现代数学都是从复分析里诞生的。</b><br><br>黎曼曲面：学了复分析之后，就可以学黎曼曲面。黎曼曲面就是复分析解析延拓而来的——解析延拓，就孕育出了“层”的概念，以及它跟基本群的联系，比如沿着两条路径做函数的解析延拓，延拓出来的值是否相同呢？如果着两条路径可以连续地变化到对方，那么延拓的值就是一样的。<br><br>研究黎曼曲面上的亚纯函数，可以建立黎曼曲面与函数域的一一对应，这是把几何与代数联系起来。代数数论中的概念，比如素理想的分解，就可以用几何的眼光来看待。我们也可以把它们推广到代数几何里。所以当你学代数几何里的finite morphism时，知道它的几何来源，会对你接受代数几何的理论有很大的帮助。<br><br>研究黎曼曲面上的微积分，来证明Riemann-Roch定理，这是对偏微分方程的应用，也是Hodge理论的伊始。<br><br>微分拓扑：除了三角剖分所引出的单纯同调之外，de Rham上同调应该是同调理论最直观的例子了。同调群有太多太多看法了，站在微分形式的角度就是在看这个方程（当然这个说法不太妙，因为类似地也可以说复分析就是在研究Cauchy-Riemann方程组）。<br><br>de Rham上同调里，积分这个操作带来了Poincare对偶。而有些同学是先在代数拓扑里，用奇异上同调学的Poincare对偶，虽然在代数上做法很自然，但是如果先有了de Rham上同调的背景，理解一般系数的同调的操作，就会好很多。<br><br>要想构造定义在整个流形上的东西，Cech上同调又会自然地出现，与之相伴的，还有谱序列。总之，几何是自然给我们人类的直观体验，在几何里发现好的数学，再做推广，要比闷头闷脑地把一般理论硬学下来舒服得多。<br><br>微分几何：李海中教授说：微分几何的口诀就是，用微积分的办法研究曲线曲面论。我看微分几何就只有一条：研究流形的弯曲。微分几何是一门比较古典的课程，但只有学了微分几何之后，才不会觉得黎曼几何里定义曲率张量很人为。<br><br>Cartan和陈省身在微分几何里发展了活动标架法，复几何里同样有关于向量丛上联络的计算，要理解它们，或者说理解“张量”这个概念是一个难点。尽管线代里讲了张量，微分流形里也讲了张量，但是一旦在微分几何或者复几何里用起来，尤其是在物理学家那里用起来的时候，你会发现很难理解他们在干的是同一件事情（用坐标分量、用张量的语言、用活动标架法），所以可以死皮赖脸的要学长给你讲清楚，如果他讲不清楚，那你就知道他也没学会这个东西。</p><h3 id="四、大一统的理论：代数拓扑、代数几何"><a href="#四、大一统的理论：代数拓扑、代数几何" class="headerlink" title="四、大一统的理论：代数拓扑、代数几何"></a>四、大一统的理论：代数拓扑、代数几何</h3><p>我觉得很多人会觉得我把代数拓扑和代数几何这两门课写成“大一统的理论”像是一个民科干出来的事情，我这里“大一统”是站在前面几何的角度上说的。代数拓扑把几何里的一些代数操作抽象出来，把 系数变成 系数，所有的事情都往universal的方向上走。代数几何也是一样，尽管我们经常说他是研究多项式的零点，这听起来像是高中解析几何，但实际上，上世纪五六十年代发展出来的概形的概念是把复几何里的代数操作抽象出来。<br><br>代数几何里遇到的层的上同调可以统一很多常见的上同调理论，在拓扑里学的常系数的上同调、或者群的上同调，这些都可以用层的语言来表述。<br><br><b>范畴论的观点是对数学的一次革命。六字班学弟吴雨宸就特别喜欢将一切东西范畴化。这样一来，几百年来数学各领域的诸多概念就可以被结构性的观点缩并起来。私以为“范畴化”这件事有改写数学史的可能。</b><br><br>但对于我这种普通天赋的人来说，代数几何和代数拓扑是不好学的。大二的时候，我尝试过自己去看Hartshorne的《代数几何》(Algebraic Geometry)，但是无法掌握整体的框架，也对那些省去很多细节的证明望而却步。徐凯学长推荐我看扶磊教授的《代数几何》(Algebraic Geometry)，但是一个接一个的命题堆蹙在一起，我一点儿也不知道代数几何是想干嘛。不过现在看来，这些书都是在建立代数几何的最最基本的语言，所以显得像字典一样。但我代数几何学的还太少了，不敢再多说其他话了。（如果想获取更多关于代数几何的建议，建议还是问其他的学长吧！）<br><br>这学期上了孙晟昊老师的代数几何2这门课，孙晟昊老师将Hartshorne第二三章中的细节完全补上，像对待代数小白一样教我们，甚至比扶磊老师的书还要耐心，那时我才知道原来那些半页纸不到的证明省去了多少不便写在书本上的细节。一学期学下来，也仅仅是知道了概形、层的上同调的概念，老师说，这虽然是代数几何课的结束，却仅仅是代数几何的开始，我也不知道接下来该往哪儿走。<br><br>代数拓扑也很类似，我同很多人一样，先学奇异同调。但除了会用长正合列之外，同调理论的证明、架构对于我而言都是一片模糊的，换句话说，也是被字典一样的书给看蒙了。最开始，我用长正合列，是不看每个箭头的映射到底是怎么给出来的，后来才发现如果讲同构而不去讲同构是怎么给出来的话，很多几何信息就被抛弃了。从Whitehead定理和Hurewicz定理中就可见一斑，如果有单连通CW复形之间的连续映射f诱导了整系数同调之间的同构，那么f是同伦等价，而这个同构f就是至关重要的，因为有很多同调群一样但两个空间不同伦等价的例子。<br><br>这个学期周坚教授要我去看Bott-Tu的《代数拓扑中的微分形式》(Differential Forms in Algebraic Topology)，虽然这本书王志涵学长从我大一开始就一直推荐我去读，但是由于我大一大二时候数学成熟度不高，同调理论不熟悉，也没有人来点拨，导致我连一本写得这么平易近人的教材都读不下去。但这学期经过一年多的同调理论的熏陶之后，总算能把这本书读下去了。<br><br>前几天在准备丘赛的时候，于品教授就教我们用成人的眼光，或者说用真正的理解，来看de Rham上同调。虽然此前我那些Poincare对偶相关的定理都背的很熟了，因为我看出来了它就是一个积分操作诱导的对偶，而积分这个运算可以做，就需要那些冗长的条件，但是却不知道Poincare对偶有什么用。于品老师带着我们做题，他教我们用Poincare对偶来计算上同调环，微分形式的外积就对应着子流形的相交。我顿时豁然开朗！虽然此前这些结论我都知道而且会证，但就是还有那一层窗户纸没被点破。我也回想起来，这学期周坚教授开的复几何课上，周坚老师用Lefshchetz超平面相交理论来讲复几何，那时因为学习态度不认真还没理解为什么周坚说这才叫几何，现在看来就都是Poincare对偶啊！</p><h3 id="五、辅助性的工具：同调代数、交换代数"><a href="#五、辅助性的工具：同调代数、交换代数" class="headerlink" title="五、辅助性的工具：同调代数、交换代数"></a>五、辅助性的工具：同调代数、交换代数</h3><p>经过大一上只选了两门课的空闲之后，我大一下选了代数学前沿基础这门课，它是讲模论、范畴论和同调代数的。对那时只是自学过抽象代数的我来说，在后半学期跟上这门课非常困难，倒不是说内容很困难——都是最基本的范畴论、同调代数，而是缺乏学习的动机，老师有的时候说的pull-back方格是fiber bundle之类的话，我就完全不知道。最后一学期下来，就感觉像在地图上一片黑暗中亮起了一个孤零零的小块，随着时间的推移，我就忘得一干二净。<br><br>交换代数也是一样，因为学长们说学代数几何要先知道交换代数，而我进入大二之后，抽象代数又学了很多，所以就又开始自己看Atiyah和Macdonald的《交换代数导引》(Introduction to Commutative Algebra)。可以说是看一遍忘一遍，就跟我的实分析、复分析还有概率论一样，没有去使用它们，笨笨的脑子就记不住它们。<br><br><b>所以我现在对于这种工具类的科目，倾向于有目的性的学习，而不是一鼓作气看一整本书的系统性学习。要用到的时候，就去看对应的章节；等到掌握得都差不多的时候，再可以考虑从头看一遍，梳理整体的知识。</b>而且大家都说看代数几何要先看交换代数，但实际上在我们学校两门代数几何课上，老师会帮忙补一点交换代数的知识，并且课上只是偶尔会用到交换代数，所以我觉得我校的同学完全可以先学代数几何，边学边补对应的交换代数。毕竟数学得学得开心，逼自己去看字典，如果不顺心的话，就别看了。</p><h3 id="六、数学的皇后：代数数论"><a href="#六、数学的皇后：代数数论" class="headerlink" title="六、数学的皇后：代数数论"></a>六、数学的皇后：代数数论</h3><p>我最开始接触数论是大二下学期上扶磊老师的代数数论1，但扶磊老师第一次在清华教本科生数论课，所以只讲了素数定理的证明以及赋值理论，关于代数整数环、素理想涉及甚少。所以为了丘赛，我又去自学了冯克勤的《代数数论》的第一部分，这一部分比扶磊老师讲得古典很多，但是丘赛特别喜欢考，其实也是非常重要，因为代数数论发展之初就是在看素数在更大的数域里是如何分解的。徐凯学长推荐我看Neukirch的《代数数论》(Algebraic Number Theory) 的前两章，但我根本无法理解Neukirch的证明中的代数细节，觉得高深莫测，现在看来确实是交换代数的成熟度不够高，有些代数操作不能理解，应该要找学长或者老师好好扣扣细节，就会进步很大的。<br><br>大三上学期我学了陈宗彬老师的代数数论2，陈宗彬老师北大出身，思维极快，一学期的代数数论涵盖局部域、高阶分歧群、类域论、Tate thesis的完整理论。我上课完全跟不上，只能抄笔记，陈老师省略的细节也特别多，最后班上只剩下五个人。最遗憾的就是我课后没有去及时补上来，我那学期选了十门数学课，很多课都是课后没有管，也就导致没有学懂。我还是觉得一学期最多选四门数学课，这样课后才有钻研的时间。<br><br>上课没能掌握，寒假就自己看了一遍Serre的《局部域》(Local Fields) 和Serge Lang的《代数数论》 (Algebraic Number Theory) ，才总算有点感觉。后来于品老师说：你不懂就去问他，我说：感觉自己的问题会太简单了，或者说到处都是问题，于品说：那你就叫他重新讲一遍！确实，感觉自己问问题的能力差了好多，很多问题自己想不清楚，可是也不想去问老师知道答案。这种不求甚解的风格可能来源于我们高中数学竞赛只做题而不公布题目的答案的做法，还是不太好的。<br><br>我大三上还跟着陈宗彬老师、张志宇学长等人参加了 上的local Langlands对应讨论班，但除了我最开始讲的 的表示之外，其他的我全都没能听懂。越是难的东西就越应该多花时间，我不该在选了九门数学课的情况下还参加这个讨论班的。<br><br>在我大三这年，清华数学系开始了一项新计划：数学学堂班基础科研训练计划(Junior Thesis)。我选的是陈宗彬老师的“带复乘椭圆曲线的算术”(Arithmetic of Elliptic Curves with Complex Multiplication）。我利用寒假时间把Silverman的《椭圆曲线上的算术》(The Arithmetic of Elliptic Curves)给抄了一遍，Silverman的讲法不需要知道代数几何，对于我来说非常友好。进入大三下学期后，我开始看Silverman的第二本书《椭圆曲线算术的高等论题》(Advanced Topics in the Arithmetic of Elliptic Curves)的第二章：复乘理论。但是我发现第二本书对椭圆曲线的熟悉高了很多，我不得不重新把第一本书从头再看一遍，边看边敲latex，这样就逼着我搞明白证明的每一步，虽然是个傻办法，但总比一目十行地看书却吸收不了好多了，因为学东西是需要时间的。<br><br>等我敲了70页latex后，我就已经体会到复乘理论的深刻之处了。但是我想，如果我到时候junior thesis答辩的时候只讲这个复乘理论会不会太简单了，毕竟什么论文都没看，气势上输给学弟可不好啊！所以我开始看Coates和Wiles在1977年证明带复乘椭圆曲线上的弱BSD猜想的特殊情况。确实原始论文太难读了，我找到Karl Rubin在1995年写的一篇note，于是开始啃，开始同时结合十几篇论文一起啃。这些论文对椭圆曲线的掌握要求得太高了，非常难读。一度想过只想讲复乘理论，但是最后陈宗彬给我规划答辩内容的时候，叫我验证一条特殊的椭圆曲线上的BSD猜想。我就在想，如果我连这条特殊的椭圆曲线上的BSD猜想都验证不完的话，那我可真没东西可讲了。于是我在答辩前三周日以继夜地攻读那些论文，把所有他们推广得以致于表述极其复杂的定理全都限制到我这条特殊的椭圆曲线上。事情慢慢就开朗起来了，很多为了推广而作的技术性操作都变为平凡，而我就能抓住最主要的思想——那就是Birch和Swinnerton-Dyer在五十年代的那篇论文中做的计算——我也总算理解了为什么陈宗彬老师说BSD猜想是算出来的了。反过来，知道最主要的部分后，那些技术性推广也变得可理解了。最后6月10号那天，我做了一个非常满意的报告，介绍了那条特殊的椭圆曲线上BSD猜想该怎么证，尽管在场的人几乎都没能跟着听完全程。</p><h3 id="七、准备丘赛"><a href="#七、准备丘赛" class="headerlink" title="七、准备丘赛"></a>七、准备丘赛</h3><p>近年来全国各大高校越来越重视丘赛，诚然丘赛的结果对于各所学校来说非常重要，但是对于我们学生来说，准备丘赛的过程才是最重要的。<br><br>正如丘成桐先生在丘赛颁奖典礼上一直说的，之前我们的学生去到美国高校考不过他们的qualify，这个丘赛就是要训练学生们的基本功。我也一直认为，像我们这种天赋一般的同学学一遍东西是学不懂的，要做题、要梳理出成人版的知识脉络，才有可能学懂。<br><br>刚进入大学那会儿，高中竞赛刚结束，解题思维很活跃，卓里奇上几乎就没有做不出来的题目。但是随着开始习惯于应付大学的数学作业，别人问题目也不想去认真考虑，解题能力大大下降，脑子变迟钝很多。大二丘赛失利后，我开始做丘赛往年的真题，能够切实地感觉到自己的注意力越来越集中、思维越来越快。所以学弟学妹们千万别抗拒这种应试的东西，它不像高考数学，它的题目可活了呢！</p><h3 id="八、修习顺序建议"><a href="#八、修习顺序建议" class="headerlink" title="八、修习顺序建议"></a>八、修习顺序建议</h3><p>我对倾向于代数或几何的普通同学有如下的建议（这是接近现代数学的最基本的脉络）：<br></p><ul><li>大一：数学分析、线性代数、抽象代数、拓扑+自学流形的相关概念</li><li>大二：复分析、黎曼曲面、微分拓扑+Bott Tu的《代数拓扑中的微分形式》</li><li>大三：复几何、代数拓扑、代数几何</li></ul><p>夸张点说，这应当是每个想学基础数学的同学必须要掌握的东西。</p><h3 id="九、附录：课程大纲"><a href="#九、附录：课程大纲" class="headerlink" title="九、附录：课程大纲"></a>九、附录：课程大纲</h3><ul><li><p>分析类：</p><ul><li>数学分析(1)：实数理论、极限、单变量微积分</li><li>数学分析(2)：多变量微积分、曲面上的积分</li><li>数学分析(3)：级数理论、傅立叶分析</li><li>实分析：测度论和Lebesgue积分</li><li>复分析(1)：最基本的复分析</li><li>复分析(2)：每年内容不一定，可能会讲有理函数的迭代问题、双曲度量</li><li>泛函分析：最基本的泛函分析</li><li>常微分方程：存在性、唯一性、延拓定理</li><li>偏微分方程(1)：波方程、热方程、泊松方程的存在唯一性</li><li>偏微分方程(2)：椭圆方程、双曲方程、抛物方程的存在唯一正则性</li><li>分析力学：Lagrange力学以及一些玄学</li><li>概率论：最基本的概率论</li></ul></li><li><p>几何类：</p><ul><li>微分流形：流形的概念以及流形上常见的研究对象</li><li>拓扑学：点集拓扑、基本群、复叠空间、同调理论</li><li>微分拓扑：流形的横截相交、逼近，Stokes定理，Poincare-Hopf定理</li><li>代数拓扑：同伦论、同调论</li><li>微分几何：曲线曲面论</li><li>黎曼几何：最基本的黎曼几何</li><li>黎曼曲面：黎曼曲面的几何与代数部分</li><li>复几何：复流形的上同调、Hodge理论</li></ul></li><li><p>代数类：</p><ul><li>线性代数(1)：矩阵与行列式</li><li>线性代数(2)：矩阵的对角化</li><li>代数学前沿基础：模论、范畴论、同调代数</li><li>抽象代数(1)：基本的群环域</li><li>抽象代数(2)：Galois理论，可能还会讲有限群的线性表示</li><li>代数数论(1)：赋值理论，素数定理</li><li>代数数论(2)：每年不一定</li><li>代数几何(1)：古典的variety</li><li>代数几何(2)：概形与层的上同调</li><li>李群李代数：复半单李代数的表示论</li><li>群表示论：有限群的复表示、模表示</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 45%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】一位学霸的数学心路历程（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学习指导" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E6%8C%87%E5%AF%BC/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>MIT牛人对数学在机器学习中的作用给的评述</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2020/12/01/MIT%E7%89%9B%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%9C%A8%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BD%9C%E7%94%A8%E7%BB%99%E7%9A%84%E8%AF%84%E8%BF%B0/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2020/12/01/MIT牛人对数学在机器学习中的作用给的评述/</id>
    <published>2020-11-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T13:59:44.632Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 35%"><img src="/DIY/picture/【博文】MIT牛人对数学在机器学习中的作用给的评述（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>感觉数学似乎总是不够的。这些日子为了解决research中的一些问题，又在图书馆捧起了数学的教科书。从大学到现在，课堂上学的和自学的数学其实不算少了，可是在研究的过程中总是发现需要补充新的数学知识。Learning和Vision都是很多种数学的交汇场。看着不同的理论体系的交汇，对于一个researcher来说，往往是非常exciting的enjoyable的事情。不过，这也代表着要充分了解这个领域并且取得有意义的进展是很艰苦的。记得在两年前的一次blog里面，提到过和learning有关的数学。今天看来，我对于数学在这个领域的作用有了新的思考。</p><h4 id="1、线性代数与统计学"><a href="#1、线性代数与统计学" class="headerlink" title="1、线性代数与统计学"></a>1、线性代数与统计学</h4><p>对于Learning的研究，Linear Algebra（线性代数）和 Statistics（统计学）是最重要和不可缺少的。这代表了Machine Learning中最主流的两大类方法的基础：</p><ul><li><b>一种是以研究函数和变换为重点的代数方法，比如Dimension reduction，feature extraction，Kernel等；</b></li><li><b>一种是以研究统计模型和样本分布为重点的统计方法，比如Graphical model, Information theoretical models等；</b></li></ul><p>它们侧重虽有不同，但是常常是共同使用的，对于代数方法，往往需要统计上的解释，对于统计模型，其具体计算则需要代数的帮助。以代数和统计为出发点，继续往深处走，我们会发现需要更多的数学。</p><h4 id="2、微积分"><a href="#2、微积分" class="headerlink" title="2、微积分"></a>2、微积分</h4><p>Calculus（微积分），是数学分析体系的基础，其重要性用不言而喻。Learning研究的大部分问题是在连续的度量空间进行的，无论代数还是统计，在研究优化问题的时候，对一个映射的微分或者梯度的分析总是不可避免。而在统计学中，Marginalization和积分更是密不可分——不过，以解析形式把积分导出来的情况则不多见。</p><h4 id="3、偏微分方程"><a href="#3、偏微分方程" class="headerlink" title="3、偏微分方程"></a>3、偏微分方程</h4><p>Partial Differential Equation（偏微分方程），这主要用于描述动态过程，或者仿动态过程。这个学科在Vision中用得比Learning多，主要用于描述连续场的运动或者扩散过程。比如Level set, Optical flow都是这方面的典型例子。</p><h4 id="4、泛函分析"><a href="#4、泛函分析" class="headerlink" title="4、泛函分析"></a>4、泛函分析</h4><p>Functional Analysis（泛函分析），通俗地，可以理解为微积分从有限维空间到无限维空间的拓展——当然了，它实际上远不止于此。在这个地方，函数以及其所作用的对象之间存在的对偶关系扮演了非常重要的角色。Learning发展至今，也在向无限维延伸——从研究有限维向量的问题到以无限维的函数为研究对象。Kernel Learning 和 Gaussian Process 是其中典型的例子——其中的核心概念都是Kernel。很多做Learning的人把Kernel简单理解为Kernel trick的运用，这就把kernel的意义严重弱化了。在泛函里面，Kernel (Inner Product) 是建立整个博大的代数体系的根本，从metric, transform到spectrum都根源于此。</p><h4 id="5、测度理论"><a href="#5、测度理论" class="headerlink" title="5、测度理论"></a>5、测度理论</h4><p>Measure Theory（测度理论），这是和实分析关系非常密切的学科。但是测度理论并不限于此。从某种意义上说，Real Analysis可以从Lebesgue Measure（勒贝格测度）推演，不过其实还有很多别的测度体系——概率本身就是一种测度。测度理论对于Learning的意义是根本的，<b>现代统计学整个就是建立在测度理论的基础之上——虽然初级的概率论教科书一般不这样引入。</b>在看一些统计方面的文章的时候，你可能会发现，它们会把统计的公式改用测度来表达，这样做有两个好处：所有的推导和结论不用分别给连续分布和离散分布各自写一遍了，这两种东西都可以用同一的测度形式表达：连续分布的积分基于 Lebesgue测度，离散分布的求和基于计数测度，而且还能推广到那种既不连续又不离散的分布中去（这种东西不是数学家的游戏，而是已经在实用的东西，在Dirchlet Process或者Pitman-Yor Process里面会经常看到)。而且，即使是连续积分，如果不是在欧氏空间进行，而是在更一般的拓扑空间（比如微分流形或者变换群），那么传统的黎曼积分（就是大学一年级在微积分课学的那种）就不work了，你可能需要它们的一些推广，比如Haar Measure或者Lebesgue-Stieltjes积分。</p><h4 id="6、拓扑学"><a href="#6、拓扑学" class="headerlink" title="6、拓扑学"></a>6、拓扑学</h4><p>Topology（拓扑学），这是学术中很基础的学科。<b>它一般不直接提供方法，但是它的很多概念和定理是其它数学分支的基石。</b>看很多别的数学的时候，你会经常接触这样一些概念：Open set / Closed set，set basis，Hausdauf, continuous function，metric space, Cauchy sequence, neighborhood, compactness, connectivity。很多这些也许在大学一年级就学习过一些，当时是基于极限的概念获得的。如果，看过拓扑学之后，对这些概念的认识会有根本性的拓展。比如，连续函数，当时是由epison法定义的，就是无论取多小的正数epsilon，都存在xxx，使得xxx。这是需要一种metric去度量距离的，在general topology里面，对于连续函数的定义连坐标和距离都不需要——如果一个映射使得开集的原像是开集，它就是连续的——至于开集是基于集合论定义的，不是通常的开区间的意思。这只是最简单的例子。当然，我们研究learning也许不需要深究这些数学概念背后的公理体系，但是，打破原来定义的概念的局限在很多问题上是必须的——尤其是当你研究的东西它不是在欧氏空间里面的时候——正交矩阵，变换群，流形，概率分布的空间，都属于此。</p><h4 id="7、微分流形"><a href="#7、微分流形" class="headerlink" title="7、微分流形"></a>7、微分流形</h4><p>Differential Manifold（微分流形），通俗地说它研究的是平滑的曲面。一个直接的印象是它是不是可以用来fitting一个surface什么的——当然这算是一种应用，但是这是非常初步的。本质上说，微分流形研究的是平滑的拓扑结构。一个空间构成微分流形的基本要素是局部平滑：从拓扑学来理解，就是它的任意局部都同胚于欧氏空间，从解析的角度来看，就是相容的局部坐标系统。当然，在全局上，它不要求和欧氏空间同胚。它除了可以用于刻画集合上的平滑曲面外，更重要的意义在于，它可以用于研究很多重要的集合。一个n-维线性空间的全部k-维子空间(k &lt; n)就构成了一个微分流形——著名的Grassman Manifold。所有的标准正交阵也构成一个流形。一个变换群作用于一个空间形成的轨迹(Orbit) 也是通常会形成流形。在流形上，各种的分析方法，比如映射，微分，积分都被移植过来了。前一两年在Learning里面火了好长时间的Manifold Learning其实只是研究了这个分支的其中一个概念的应用: embedding。其实，它还有很多可以发掘的空间。</p><h4 id="8、李群论"><a href="#8、李群论" class="headerlink" title="8、李群论"></a>8、李群论</h4><p>Lie Group Theory（李群论），一般意义的群论在Learning中被运用的不是很多，群论在Learning中用得较多的是它的一个重要方向Lie group。定义在平滑流行上的群，并且其群运算是平滑的话，那么这就叫李群。因为Learning和编码不同，更多关注的是连续空间，因为Lie group在各种群中对于Learning特别重要。各种子空间，线性变换，非奇异矩阵都基于通常意义的矩阵乘法构成李群。在李群中的映射，变换，度量，划分等等都对于Learning中代数方法的研究有重要指导意义。</p><h4 id="9、图论"><a href="#9、图论" class="headerlink" title="9、图论"></a>9、图论</h4><p>Graph Theory（图论），由于它在表述各种关系的强大能力以及优雅的理论，高效的算法，越来越受到Learning领域的欢迎。经典图论，在 Learning中的一个最重要应用就是graphical models了，它被成功运用于分析统计网络的结构和规划统计推断的流程。Graphical model所取得的成功，图论可谓功不可没。在Vision里面，maxflow (graphcut)算法在图像分割，Stereo还有各种能量优化中也广受应用。另外一个重要的图论分支就是Algebraic graph theory (代数图论)，主要运用于图的谱分析，著名的应用包括Normalized Cut和Spectral Clustering。近年来在semi-supervised learning中受到特别关注。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 35%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】MIT牛人对数学在机器学习中的作用给的评述（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科应用" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E5%BA%94%E7%94%A8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>陶哲轩谈什么是好的数学</title>
    <link href="https://lego4language.github.io/2020/09/16/%E9%99%B6%E5%93%B2%E8%BD%A9%E8%B0%88%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    <id>https://lego4language.github.io/2020/09/16/陶哲轩谈什么是好的数学/</id>
    <published>2020-09-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-28T13:58:49.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<center><div style="width: 80%"><img src="/DIY/picture/【博文】陶哲轩谈什么是好的数学（头图）.png" alt="link"></div></center><a id="more"></a><p>我们都认为数学家应该努力创造好数学。但“好数学”该如何定义？甚至是否该斗胆试图加以定义呢？让我们先考虑前一个问题。我们几乎立刻能够意识到有许多不同种类的数学都可以被称为是“好”的。比方说，“好数学”可以指（不分先后顺序）：</p><ul><li>好的数学题解（比如在一个重要数学问题上的重大突破）；</li><li>好的数学技巧（比如对现有方法的精湛运用，或开发新的工具）；</li><li>好的数学理论（比如系统性地统一或推广一系列现有结果的概念框架或符号选择）；</li><li>好的数学洞察（比如一个重要的概念简化，或对一个统一的原理、启示、模拟或主题的实现）；</li><li>好的数学发现（比如对一个出人意料、引人入胜的新的数学现象、关联或反例的揭示）；</li><li>好的数学应用（比如应用于物理、工程、计算机科学、统计等领域的重要问题，或将一个数学领域的结果应用于另一个数学领域）；</li><li>好的数学展示（比如对新近数学课题的详尽而广博的概览，或一个清晰而动机合理的论证）；</li><li>好的数学教学（比如能让他人更有效地学习及研究数学的讲义或写作风格，或对数学教育的贡献）；</li><li>好的数学远见（比如富有成效的长远计划或猜想）；</li><li>好的数学品位（比如自身有趣且对重要课题、主题或问题有影响的研究目标）；</li><li>好的数学公关（比如向非数学家或另一个领域的数学家有效地展示数学成就）；</li><li>好的元数学（比如数学基础、哲学、历史、学识或实践方面的进展）；</li><li>严密的数学（所有细节都正确、细致而完整地给出）；</li><li>美丽的数学（比如拉马努金的那些令人惊奇的恒等式；陈述简单漂亮、证明却很困难的结果）；</li><li>优美的数学（比如保罗·厄多斯的“来自天书的证明”观念通过最少的努力得到困难的结果）；</li><li>创造性的数学（比如本质上新颖的原创技巧、观点或各类结果）；</li><li>有用的数学（比如会在某个领域的未来工作中被反复用到的引理或方法）；</li><li>强有力的数学（比如与一个已知反例相匹配的敏锐的结果，或从一个看起来很弱的假设推出一个强得出乎意料的结论）；</li><li>深刻的数学（比如一个明显非平凡的结果，比如理解一个无法用更初等的方法接近的微妙现象）；</li><li>直观的数学（比如一个自然的、容易形象化的论证）；</li><li>明确的数学（比如对某一类型的所有客体的分类；对一个数学课题的结论）；</li></ul><p>如上所述，数学的质量这一概念是一个高维的概念，并且不存在显而易见的标准排序。我相信这是由于数学本身就是复杂和高维的，并且会以一种自我调整及难以预料的方式而演化；上述每种质量都代表了我们作为一个群体增进对数学的理解及运用的一种不同方式。至于上述质量的相对重要性或权重，看来并无普遍的共识。这部分地是由于技术上的考虑——一个特定时期的某个数学领域的发展也许更易于接纳一种特殊的方法；部分也是由于文化上的考虑——任何一个特定的数学领域或学派都倾向于吸引具有相似思维、喜爱相似方法的数学家。这同时也反映了数学能力的多样性：不同的数学家往往擅长不同的风格，因而适应不同类型的数学挑战。<br><br>我相信“好数学”的这种多样性和差异性对于整个数学来说是非常健康的，因为这允许我们在追求更多的数学进展及更好的理解数学这一共同目标上采取许多不同的方法，并开发许多不同的数学天赋。虽然上述每种质量都被普遍接受为是数学所需要的质量，但以牺牲其他所有质量为代价来单独追求其中一两种却有可能变成对一个领域的危害。考虑下列假想的（有点夸张的）情形：<br><br>一个领域变得越来越华丽怪异，在其中各种单独的结果为推广而推广，为精致而精致，而整个领域却在毫无明确目标和前进感地随意漂流。<br><br>一个领域变得被令人惊骇的猜想所充斥，却毫无希望地在其中任何一个猜想上取得严格意义上的进展。<br><br>一个领域变得主要通过特殊方法来解决一群互不关联的问题，却没有统一的主题、联系或目的。<br><br>一个领域变得过于枯燥和理论化，不断地用技术上越来越形式化的框架来重铸和统一以前的结果，后果却是不产生任何令人激动的新突破。<br><br>一个领域崇尚经典结果，不断给出这些结果的更短、更简单以及更优美的证明，却不产生任何经典著作以外的真正原创的新结果。<br><br>在上述每种情形下，有关领域会在短期内出现大量的工作和进展，但从长远看却有边缘化和无法吸引更年轻的数学家的危险。幸运的是，当一个领域不断接受挑战，并因其与其他数学领域（或相关学科）的关联而获得新生，或受到并尊重多种“好数学”的文化熏陶时，它不太可能会以这种方式而衰落。这些自我纠错机制有助于使数学保持平衡、统一、多产和活跃。<br><br>现在让我们转而考虑前面提出的另一个问题，即我们到底该不该试图对“好数学”下定义。下定义有让我们变得傲慢自大的危险，特别是，我们有可能因为一个真正数学进展的奇异个例不满足主流定义而忽视它。另一方面，相反的观点即在任何数学研究领域中所有方法都同样适用并该得到同样资源，或所有数学贡献都同样重要也是有风险的。那样的观点就其理想主义而言也许是令人钦佩的，但它侵蚀了数学的方向感和目的感，并且还可能导致数学资源的不合理分配。真实的情形处于两者之间，对于每个数学领域，现存的结果、传统、直觉和经验（或它们的缺失）预示着哪种方法可能会富有成效，从而应当得到大多数的资源；哪种方法更具试探性，从而或许只要少数有独立头脑的数学家去进行探究以避免遗漏。比方说，在已经发展成熟的领域，比较合理的做法也许是追求系统方案，以严格的方式发展普遍理论，稳妥地沿用卓有成效的方法及业已确立的直觉；而在较新的、不太稳定的领域，更应该强调的也许是提出和解决猜想，尝试不同的方法，以及在一定程度上依赖不严格的启示和模拟。因此，从策略上讲比较合理的做法是，在每个领域内就数学进展中什么质量最应该受到鼓励做一个起码是部分的（但与时俱进的）调查，以便在该领域的每个发展阶段都能最有效地发展和推进该领域。比方说，某个领域也许急需解决一些紧迫的问题；另一个领域也许在翘首以待一个可以理顺大量已有成果的理论框架，或一个宏大的方案或一系列猜想来激发新的结果；其他领域则也许会从对关键定理的新的、更简单及更概念化的证明中获益匪浅；而更多的领域也许需要更大的公开性，以及关于其课题的透彻介绍，以吸引更多的兴趣和参与。因此，对什么是好数学的定义会并且也应当高度依赖一个领域自身的状况。这种定义还应当不断地得到更新与争论，无论是在领域内还是通过旁观者。如前所述，有关一个领域应当如何发展的调查，若不及时检验和更正，很有可能会导致该领域内的不平衡。<br><br>上面的讨论似乎表明评价数学质量虽然重要，却是一件复杂得毫无希望的事情，特别是由于许多好的数学成就在上述某些质量上或许得分很高，在其他质量上却不然；同时，这些质量中有许多是主观而难以精确度量的（除非是事后诸葛）。然而，一个令人瞩目的现象是：上述一种意义上的好数学往往倾向于导致许多其他意义上的好数学，由此产生了一个试探性的猜测，即有关高质量数学的普遍观念也许毕竟还是存在的，上述所有特定衡量标准都代表了发现新数学的不同途径，或一个数学故事发展过程中的不同阶段或方面。<br></p><ul><li>本节选自《数学和数学家的故事》第4册，李学数编著，上海科学技术出版社</li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;center&gt;&lt;div style=&quot;width: 80%&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/DIY/picture/【博文】陶哲轩谈什么是好的数学（头图）.png&quot; alt=&quot;link&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/center&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="数学" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
      <category term="学科理解" scheme="https://lego4language.github.io/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/%E5%AD%A6%E7%A7%91%E7%90%86%E8%A7%A3/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
